[Q]什麼是白散?
[TAG] 白散
[A] 白散是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「病在陽，應以汗解之，反以冷水潠之。若灌之，其熱被劫不得去，彌更益煩，肉上粟起，意欲飲水，反不渴者，服文蛤散；若不瘥者，與五苓散；寒實結胸，無熱證者，與三物小白散。(《傷寒論》)」
「《外臺》桔梗白散: 治咳而胸滿，振寒脈數，咽乾不渴，時出濁唾腥臭，久久吐膿如米粥者，為肺癰。」
[Q]什麼是赤丸?
[TAG] 赤丸
[A] 赤丸是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「《外臺》桔梗白散: 治咳而胸滿，振寒脈數，咽乾不渴，時出濁唾腥臭，久久吐膿如米粥者，為肺癰。」
「本方是由巴豆、桔梗、貝母的三味藥物所構成，巴豆不但有峻下之效，而與桔梗、貝母配合時，則有顯著的祛痰和排膿的效能。」
[Q]什麼是一貫煎?
[TAG] 一貫煎
[A] 一貫煎是出自續名醫類案的方劑，書中原文提到:
「本方是由巴豆、桔梗、貝母的三味藥物所構成，巴豆不但有峻下之效，而與桔梗、貝母配合時，則有顯著的祛痰和排膿的效能。」
「本方具有很強的祛痰、排膿效能，且有瀉下作用，所以虛弱者不可使用。適應於脈有力而心下部充實者。又可應用於肺壞疽的初期、急性肺炎的初期、白喉、喘息發作時等。」
[Q]什麼是三痹湯?
[TAG] 三痹湯
[A] 三痹湯是出自婦人大全良方的方劑，書中原文提到:
「本方具有很強的祛痰、排膿效能，且有瀉下作用，所以虛弱者不可使用。適應於脈有力而心下部充實者。又可應用於肺壞疽的初期、急性肺炎的初期、白喉、喘息發作時等。」
「《張氏醫通》：此方川烏與半夏同劑，用相反以攻堅積沉寒，非妙達先聖至理，不能領略其奧，與胡洽治膈上積用十棗湯加甘草、大戟同一妙義。而《普濟方》僅用川烏、半夏2味，易白鳳仙子、杏仁，黃丹爲衣，服7丸至穀道見血而止。其瞑眩之性可知。蓋藥之相反相惡，不過兩毒相激，原非立能傷人，後世以爲相反之味，必不可用，陋哉。」
[Q]什麼是乙字湯?
[TAG] 乙字湯
[A] 乙字湯是出自原南陽的方劑，書中原文提到:
「《張氏醫通》：此方川烏與半夏同劑，用相反以攻堅積沉寒，非妙達先聖至理，不能領略其奧，與胡洽治膈上積用十棗湯加甘草、大戟同一妙義。而《普濟方》僅用川烏、半夏2味，易白鳳仙子、杏仁，黃丹爲衣，服7丸至穀道見血而止。其瞑眩之性可知。蓋藥之相反相惡，不過兩毒相激，原非立能傷人，後世以爲相反之味，必不可用，陋哉。」
「《金匱方歌括》元犀按：寒氣而至厥逆，陰邪盛也。方中川烏、細辛以溫散獨盛之寒；茯苓、半夏以降洩其逆上之氣，人所共知也；而以朱砂爲色，其玄妙不可明言，蓋以此品具天地純陽之正色，陽能勝阻，正能勝邪，且以鎮寒氣之浮，而保護心主，心主之令行，則逆者亦感化而效順矣。」
[Q]什麼是二朮湯?
[TAG] 二朮湯
[A] 二朮湯是出自萬病回春 的方劑，書中原文提到:
「《金匱方歌括》元犀按：寒氣而至厥逆，陰邪盛也。方中川烏、細辛以溫散獨盛之寒；茯苓、半夏以降洩其逆上之氣，人所共知也；而以朱砂爲色，其玄妙不可明言，蓋以此品具天地純陽之正色，陽能勝阻，正能勝邪，且以鎮寒氣之浮，而保護心主，心主之令行，則逆者亦感化而效順矣。」
「本證病機：胸脅疼痛，是本方主證；而咽喉乾燥，舌紅乏津，脈細則為陰虛的客觀依據。本方是柔肝疏鬱的名方，對於肝腎陰虛，肝之疏洩條達失常，以致肝氣橫逆，脅肋疼痛之證，有很好的療效。」
[Q]什麼是二陳湯?
[TAG] 二陳湯
[A] 二陳湯是出自太平惠民和劑局方的方劑，書中原文提到:
「本證病機：胸脅疼痛，是本方主證；而咽喉乾燥，舌紅乏津，脈細則為陰虛的客觀依據。本方是柔肝疏鬱的名方，對於肝腎陰虛，肝之疏洩條達失常，以致肝氣橫逆，脅肋疼痛之證，有很好的療效。」
「肝藏血，主疏洩，體陰而用陽，喜條達而惡抑鬱。肝腎陰血虧虛，肝體失養，則疏洩失常，肝氣鬱滯，進而橫逆犯胃，故胸脘脅痛、吞酸吐苦；肝氣久鬱，經氣不利則生疝氣、瘕聚等症；陰虛津液不能上承，故咽幹口燥、舌紅少津；陰血虧虛，血脈不充，故脈細弱或虛弦。肝腎陰血虧虛而肝氣不舒，治宜滋陰養血、柔肝舒鬱。方中重用生地黃滋陰養血、補益肝腎為君，內寓滋水涵木之意。當歸、枸杞子養血滋陰柔肝；北沙參、麥門冬滋養肺胃，養陰生津，意在佐金平木，扶土製木，四藥共為臣藥。佐以少量川楝子，疏肝洩熱，理氣止痛，復其條達之性。該藥性雖苦寒，但與大量甘寒滋陰養血藥相配伍，則無苦燥傷陰之弊。諸藥合用，使肝體得養，肝氣得舒，則諸症可解。」
[Q]什麼是五淋散?
[TAG] 五淋散
[A] 五淋散是出自太平惠民和劑局方 的方劑，書中原文提到:
「肝藏血，主疏洩，體陰而用陽，喜條達而惡抑鬱。肝腎陰血虧虛，肝體失養，則疏洩失常，肝氣鬱滯，進而橫逆犯胃，故胸脘脅痛、吞酸吐苦；肝氣久鬱，經氣不利則生疝氣、瘕聚等症；陰虛津液不能上承，故咽幹口燥、舌紅少津；陰血虧虛，血脈不充，故脈細弱或虛弦。肝腎陰血虧虛而肝氣不舒，治宜滋陰養血、柔肝舒鬱。方中重用生地黃滋陰養血、補益肝腎為君，內寓滋水涵木之意。當歸、枸杞子養血滋陰柔肝；北沙參、麥門冬滋養肺胃，養陰生津，意在佐金平木，扶土製木，四藥共為臣藥。佐以少量川楝子，疏肝洩熱，理氣止痛，復其條達之性。該藥性雖苦寒，但與大量甘寒滋陰養血藥相配伍，則無苦燥傷陰之弊。諸藥合用，使肝體得養，肝氣得舒，則諸症可解。」
「腹痛：加白芍、甘草。」
[Q]什麼是五皮飲?
[TAG] 五皮飲
[A] 五皮飲是出自醫方集解的方劑，書中原文提到:
「腹痛：加白芍、甘草。」
「腳弱：加懷牛膝、薏苡仁。」
[Q]什麼是五積散?
[TAG] 五積散
[A] 五積散是出自仙授理傷續斷秘方的方劑，書中原文提到:
「腳弱：加懷牛膝、薏苡仁。」
「痰多咳嗽：加川貝母、瓜蔞。」
[Q]什麼是五苓散?
[TAG] 五苓散
[A] 五苓散是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「痰多咳嗽：加川貝母、瓜蔞。」
「口苦咽乾：加黃連、黃芩、天花粉。」
[Q]什麼是保和丸?
[TAG] 保和丸
[A] 保和丸是出自丹溪心法的方劑，書中原文提到:
「口苦咽乾：加黃連、黃芩、天花粉。」
「煩熱而渴：加知母、石膏。」
[Q]什麼是優鼻湯?
[TAG] 優鼻湯
[A] 優鼻湯是出自驗方的方劑，書中原文提到:
「煩熱而渴：加知母、石膏。」
「虛熱汗出：加石斛、地骨皮。」
[Q]什麼是八正散?
[TAG] 八正散
[A] 八正散是出自太平惠民和劑局方的方劑，書中原文提到:
「虛熱汗出：加石斛、地骨皮。」
「大便秘結：加瓜蔞、火麻仁。」
[Q]什麼是八珍湯?
[TAG] 八珍湯
[A] 八珍湯是出自瑞竹堂經驗方的方劑，書中原文提到:
「大便秘結：加瓜蔞、火麻仁。」
「陰虧甚、舌紅而乾：加石斛、玉竹。」
[Q]什麼是六和湯?
[TAG] 六和湯
[A] 六和湯是出自太平惠民和劑局方的方劑，書中原文提到:
「陰虧甚、舌紅而乾：加石斛、玉竹。」
「脅肋脹痛、按之硬者：加鱉甲、雞內金。」
[Q]什麼是分消湯?
[TAG] 分消湯
[A] 分消湯是出自萬病回春的方劑，書中原文提到:
「脅肋脹痛、按之硬者：加鱉甲、雞內金。」
「慢性肝炎：加丹參、板藍根。」
[Q]什麼是利膈湯?
[TAG] 利膈湯
[A] 利膈湯是出自日本經驗方的方劑，書中原文提到:
「慢性肝炎：加丹參、板藍根。」
「肝氣不舒：加桑椹、女貞子、白芍、鬱金、墨旱蓮。」
[Q]什麼是十棗湯?
[TAG] 十棗湯
[A] 十棗湯是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「肝氣不舒：加桑椹、女貞子、白芍、鬱金、墨旱蓮。」
「脂肪肝：加山楂、澤瀉。」
[Q]什麼是十神湯?
[TAG] 十神湯
[A] 十神湯是出自太平惠民和劑局方的方劑，書中原文提到:
「脂肪肝：加山楂、澤瀉。」
「肺結核：加地骨皮、白芨、百部、山藥。」
[Q]什麼是參蘇飲?
[TAG] 參蘇飲
[A] 參蘇飲是出自太平惠民和劑局方的方劑，書中原文提到:
「肺結核：加地骨皮、白芨、百部、山藥。」
「神經衰弱：加龍骨、牡蠣、酸棗仁、夜交藤。」
[Q]什麼是右歸丸?
[TAG] 右歸丸
[A] 右歸丸是出自景岳全書的方劑，書中原文提到:
「神經衰弱：加龍骨、牡蠣、酸棗仁、夜交藤。」
「神經衰弱不眠症：加柏子仁、酸棗仁、五味子。」
[Q]什麼是四物湯?
[TAG] 四物湯
[A] 四物湯是出自仙授理傷續斷秘方的方劑，書中原文提到:
「神經衰弱不眠症：加柏子仁、酸棗仁、五味子。」
「脅肋疼痛較劇者：合芍藥甘草湯，並加醋延胡索。」
[Q]什麼是四逆散?
[TAG] 四逆散
[A] 四逆散是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「脅肋疼痛較劇者：合芍藥甘草湯，並加醋延胡索。」
「肝硬化腹水：合茵陳五苓散。」
[Q]什麼是四逆湯?
[TAG] 四逆湯
[A] 四逆湯是出自《傷寒論》的方劑，書中原文提到:
「肝硬化腹水：合茵陳五苓散。」
「本方為獨活寄生湯除寄生加黃耆、續斷。主治肝腎氣血不足所致的風寒濕三痹，手足拘攣，而增強運動神經為目標。本方專以補養為主。而以治三氣之藥從之，散藥得補藥以行其勢，輔正驅邪。」
[Q]什麼是天雄散?
[TAG] 天雄散
[A] 天雄散是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「本方為獨活寄生湯除寄生加黃耆、續斷。主治肝腎氣血不足所致的風寒濕三痹，手足拘攣，而增強運動神經為目標。本方專以補養為主。而以治三氣之藥從之，散藥得補藥以行其勢，輔正驅邪。」
「偏風疼痛流走：加羌活:10、桂枝:10。」
[Q]什麼是奔豚湯?
[TAG] 奔豚湯
[A] 奔豚湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「偏風疼痛流走：加羌活:10、桂枝:10。」
「偏寒痛痹不移：加麻黃:10、炮附子:10。」
[Q]什麼是安中散?
[TAG] 安中散
[A] 安中散是出自太平惠民和劑局方的方劑，書中原文提到:
「偏寒痛痹不移：加麻黃:10、炮附子:10。」
「偏濕疼痛腫重：加蒼朮、防己、白朮。」
[Q]什麼是完帶湯?
[TAG] 完帶湯
[A] 完帶湯是出自傅青主女科的方劑，書中原文提到:
「偏濕疼痛腫重：加蒼朮、防己、白朮。」
「偏瘀血痛如錐刺：加桃仁、紅花。」
[Q]什麼是定喘湯?
[TAG] 定喘湯
[A] 定喘湯是出自攝生眾妙方的方劑，書中原文提到:
「偏瘀血痛如錐刺：加桃仁、紅花。」
「偏熱者：加桑枝。」
[Q]什麼是寧嗽丸?
[TAG] 寧嗽丸
[A] 寧嗽丸是出自中國國醫固有成方選輯的方劑，書中原文提到:
「偏熱者：加桑枝。」
「方中的柴胡與升麻具有淸解下焦即下腹部濕熱的效能；當歸與甘草有緩和鎭痛及濕潤通和的功效；黃芩則用以淸解腸熱。」
[Q]什麼是左歸丸?
[TAG] 左歸丸
[A] 左歸丸是出自景岳全書的方劑，書中原文提到:
「方中的柴胡與升麻具有淸解下焦即下腹部濕熱的效能；當歸與甘草有緩和鎭痛及濕潤通和的功效；黃芩則用以淸解腸熱。」
「柴胡與升麻能清解下焦之濕熱；當歸與甘草有滋潤和緩之效；黃芩則清解裏熱；便秘者增加大黃，而大便通順者減少大黃，除去不用亦可。」
[Q]什麼是平胃散?
[TAG] 平胃散
[A] 平胃散是出自簡要濟眾方的方劑，書中原文提到:
「柴胡與升麻能清解下焦之濕熱；當歸與甘草有滋潤和緩之效；黃芩則清解裏熱；便秘者增加大黃，而大便通順者減少大黃，除去不用亦可。」
「本方所治的症狀是各種痔疾，其病症並不太嚴重，亦不偏於虛實的一般症狀。或在便秘時常有少量出血，局部疼痛厲害者；及誤治皮膚病以致毒氣內攻，而變成神經症者，亦可用之。」
[Q]什麼是健脾湯?
[TAG] 健脾湯
[A] 健脾湯是出自傅青主女科卷下-膨脹篇的方劑，書中原文提到:
「本方所治的症狀是各種痔疾，其病症並不太嚴重，亦不偏於虛實的一般症狀。或在便秘時常有少量出血，局部疼痛厲害者；及誤治皮膚病以致毒氣內攻，而變成神經症者，亦可用之。」
「嚴重便秘者：加大黃:6。」
[Q]什麼是愈帶丸?
[TAG] 愈帶丸
[A] 愈帶丸是出自飼鶴亭集方的方劑，書中原文提到:
「嚴重便秘者：加大黃:6。」
「嚴重便秘脹氣者：加火麻仁:6、枳實:6、厚朴:6。」
[Q]什麼是抑肝散?
[TAG] 抑肝散
[A] 抑肝散是出自《保嬰撮要·急驚風門》的方劑，書中原文提到:
「嚴重便秘脹氣者：加火麻仁:6、枳實:6、厚朴:6。」
「腸風下血便血者：加地榆炭:10、生地黃:10、黃連:6。」
[Q]什麼是折衝飲?
[TAG] 折衝飲
[A] 折衝飲是出自產論的方劑，書中原文提到:
「腸風下血便血者：加地榆炭:10、生地黃:10、黃連:6。」
「痔核兼腹部瘀血者：合桂枝茯苓丸。」
[Q]什麼是抵當丸?
[TAG] 抵當丸
[A] 抵當丸是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「痔核兼腹部瘀血者：合桂枝茯苓丸。」
「氣虛脫肛：合補中益氣湯。」
[Q]什麼是抵當湯?
[TAG] 抵當湯
[A] 抵當湯是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「氣虛脫肛：合補中益氣湯。」
「腸風下血：合槐花散。」
[Q]什麼是排膿散?
[TAG] 排膿散
[A] 排膿散是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「腸風下血：合槐花散。」
「陽虛體質，舌質白淡胖大有齒痕：合四逆湯。」
[Q]什麼是排膿湯?
[TAG] 排膿湯
[A] 排膿湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「陽虛體質，舌質白淡胖大有齒痕：合四逆湯。」
「本方之主要治療目標，為痰飲所引起之疼痛。此痰飲乃上焦濕痰，故患者係水毒性體質，而筋肉之緊張不佳，平素胃腸亦不健，唯亦不必拘泥於此證，今廣泛使用於肩關節周圍炎、四十腕、五十肩等神經痛，均有特殊效果。」
[Q]什麼是控涎丹?
[TAG] 控涎丹
[A] 控涎丹是出自三因極一病證方論的方劑，書中原文提到:
「本方之主要治療目標，為痰飲所引起之疼痛。此痰飲乃上焦濕痰，故患者係水毒性體質，而筋肉之緊張不佳，平素胃腸亦不健，唯亦不必拘泥於此證，今廣泛使用於肩關節周圍炎、四十腕、五十肩等神經痛，均有特殊效果。」
「頸項痠痛：加葛根。」
[Q]什麼是文蛤散?
[TAG] 文蛤散
[A] 文蛤散是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「頸項痠痛：加葛根。」
「本方是由小半夏加茯苓湯加陳皮、甘草所組成，以半夏爲君藥，功能燥濕利痰；茯苓爲佐藥，善於導水；陳皮爲臣藥，能順氣化痰；甘草爲使藥，能補脾胃。」
[Q]什麼是文蛤湯?
[TAG] 文蛤湯
[A] 文蛤湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「本方是由小半夏加茯苓湯加陳皮、甘草所組成，以半夏爲君藥，功能燥濕利痰；茯苓爲佐藥，善於導水；陳皮爲臣藥，能順氣化痰；甘草爲使藥，能補脾胃。」
「本方是由《金匱》的小半夏加茯苓湯加陳皮、甘草所組成。以半夏爲君藥，功能燥濕利痰；茯苓爲佐藥，用以行水消痰；陳皮爲臣藥，能順氣下痰；甘草爲使藥，有補脾胃的作用。」
[Q]什麼是枳朮湯?
[TAG] 枳朮湯
[A] 枳朮湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「本方是由《金匱》的小半夏加茯苓湯加陳皮、甘草所組成。以半夏爲君藥，功能燥濕利痰；茯苓爲佐藥，用以行水消痰；陳皮爲臣藥，能順氣下痰；甘草爲使藥，有補脾胃的作用。」
「本方係治濕痰通用方，治一切因痰飲所引起的各種疾病。及治由於胃內停水而發生嘔吐、噁心的方劑，具有鎮靜呼吸中樞作用，能解除支氣管痙攣，間接使氣管分泌物減少。」
[Q]什麼是柏葉湯?
[TAG] 柏葉湯
[A] 柏葉湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「本方係治濕痰通用方，治一切因痰飲所引起的各種疾病。及治由於胃內停水而發生嘔吐、噁心的方劑，具有鎮靜呼吸中樞作用，能解除支氣管痙攣，間接使氣管分泌物減少。」
「本方證多由脾失健運，濕無以化，濕聚成痰，鬱積而成。濕痰為病，犯肺致肺失宣降，則咳嗽痰多；停胃令胃失和降，則噁心嘔吐；阻於胸膈，氣機不暢，則感痞悶不舒；留注肌肉，則肢體困重；阻遏清陽，則頭目眩暈；痰濁淩心，則為心悸。治宜燥濕化痰，理氣和中。方中半夏辛溫性燥，善能燥濕化痰，且又和胃降逆，為君藥。橘紅為臣，既可理氣行滯，又能燥濕化痰。君臣相配，寓意有二：一為等量合用，不僅相輔相成，增強燥濕化痰之力，而且體現治痰先理氣，氣順則痰消之意；二為半夏、橘紅皆以陳久者良，而無過燥之弊，故方名「二陳」。此為本方燥濕化痰的基本結構。佐以茯苓健脾滲濕，滲濕以助化痰之力，健脾以杜生痰之源。鑒於橘紅、茯苓是針對痰因氣滯和生痰之源而設，故二藥為祛痰劑中理氣化痰、健脾滲濕的常用組合。煎加生薑，既能制半夏之毒，又能協助半夏化痰降逆、和胃止嘔；復用少許烏梅，收斂肺氣，與半夏、橘紅相伍，散中兼收，防其燥散傷正之虞，均為佐藥。以甘草為佐使，健脾和中，調和諸藥。綜合本方，結構嚴謹，散收相合，標本兼顧，燥濕理氣祛已生之痰，健脾滲濕杜生痰之源，共奏燥濕化痰，理氣和中之功。」
[Q]什麼是柴陷湯?
[TAG] 柴陷湯
[A] 柴陷湯是出自沈氏尊生書方的方劑，書中原文提到:
「本方證多由脾失健運，濕無以化，濕聚成痰，鬱積而成。濕痰為病，犯肺致肺失宣降，則咳嗽痰多；停胃令胃失和降，則噁心嘔吐；阻於胸膈，氣機不暢，則感痞悶不舒；留注肌肉，則肢體困重；阻遏清陽，則頭目眩暈；痰濁淩心，則為心悸。治宜燥濕化痰，理氣和中。方中半夏辛溫性燥，善能燥濕化痰，且又和胃降逆，為君藥。橘紅為臣，既可理氣行滯，又能燥濕化痰。君臣相配，寓意有二：一為等量合用，不僅相輔相成，增強燥濕化痰之力，而且體現治痰先理氣，氣順則痰消之意；二為半夏、橘紅皆以陳久者良，而無過燥之弊，故方名「二陳」。此為本方燥濕化痰的基本結構。佐以茯苓健脾滲濕，滲濕以助化痰之力，健脾以杜生痰之源。鑒於橘紅、茯苓是針對痰因氣滯和生痰之源而設，故二藥為祛痰劑中理氣化痰、健脾滲濕的常用組合。煎加生薑，既能制半夏之毒，又能協助半夏化痰降逆、和胃止嘔；復用少許烏梅，收斂肺氣，與半夏、橘紅相伍，散中兼收，防其燥散傷正之虞，均為佐藥。以甘草為佐使，健脾和中，調和諸藥。綜合本方，結構嚴謹，散收相合，標本兼顧，燥濕理氣祛已生之痰，健脾滲濕杜生痰之源，共奏燥濕化痰，理氣和中之功。」
「風痰：加制天南星:10、制白附子:10。」
[Q]什麼是桂枝湯?
[TAG] 桂枝湯
[A] 桂枝湯是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「風痰：加制天南星:10、制白附子:10。」
「寒痰：加乾薑:10、細辛:10。」
[Q]什麼是桃花湯?
[TAG] 桃花湯
[A] 桃花湯是出自傷寒卒病論的方劑，書中原文提到:
「寒痰：加乾薑:10、細辛:10。」
「濕痰：加蒼朮:10、厚朴:6。」
[Q]什麼是桔梗湯?
[TAG] 桔梗湯
[A] 桔梗湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「濕痰：加蒼朮:10、厚朴:6。」
「熱痰：加黃芩:10、瓜蔞:20、膽南星:10。」
[Q]什麼是槐花散?
[TAG] 槐花散
[A] 槐花散是出自普濟本事方的方劑，書中原文提到:
「熱痰：加黃芩:10、瓜蔞:20、膽南星:10。」
「氣痰：加醋香附:10、枳殼:6。」
[Q]什麼是橘皮湯?
[TAG] 橘皮湯
[A] 橘皮湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「氣痰：加醋香附:10、枳殼:6。」
「食積痰：加焦山楂:20、焦神麴:10、炒麥芽:10。」
[Q]什麼是止嗽散?
[TAG] 止嗽散
[A] 止嗽散是出自醫學心悟的方劑，書中原文提到:
「食積痰：加焦山楂:20、焦神麴:10、炒麥芽:10。」
「飲食不化：合平胃散。」
[Q]什麼是歸脾湯?
[TAG] 歸脾湯
[A] 歸脾湯是出自《正體類要》的方劑，書中原文提到:
「飲食不化：合平胃散。」
「嘔吐腹痛：合黃連湯。」
[Q]什麼是消風散?
[TAG] 消風散
[A] 消風散是出自外科正宗的方劑，書中原文提到:
「嘔吐腹痛：合黃連湯。」
「諸鬱飲傷：合越鞠丸。」
[Q]什麼是涼膈散?
[TAG] 涼膈散
[A] 涼膈散是出自太平惠民和劑局方的方劑，書中原文提到:
「諸鬱飲傷：合越鞠丸。」
「方中赤苓利水滲濕；梔子清熱利濕涼血解毒；赤芍清熱涼血；三藥合用清熱解毒，利水滲濕，涼血止血並祛濕熱。並用當歸，養血和血；甘草補脾益氣，緩急止痛，清熱解毒。五藥合用，攻補兼施，祛邪消炎力雖不強，但兼顧氣血，故適用於泌尿系統之慢性炎症或結石之症。」
[Q]什麼是清肺湯?
[TAG] 清肺湯
[A] 清肺湯是出自萬病回春的方劑，書中原文提到:
「方中赤苓利水滲濕；梔子清熱利濕涼血解毒；赤芍清熱涼血；三藥合用清熱解毒，利水滲濕，涼血止血並祛濕熱。並用當歸，養血和血；甘草補脾益氣，緩急止痛，清熱解毒。五藥合用，攻補兼施，祛邪消炎力雖不強，但兼顧氣血，故適用於泌尿系統之慢性炎症或結石之症。」
「五淋散與八正散均治療濕熱蘊結膀胱之證，所不同者：五淋散重用梔子、赤芍，意在清熱涼血，故以治血淋為主；八正散集諸多利水通淋之品于一方，意在清熱通淋，故以治療熱淋為主。」
[Q]什麼是清肺飲?
[TAG] 清肺飲
[A] 清肺飲是出自醫方集解的方劑，書中原文提到:
「五淋散與八正散均治療濕熱蘊結膀胱之證，所不同者：五淋散重用梔子、赤芍，意在清熱涼血，故以治血淋為主；八正散集諸多利水通淋之品于一方，意在清熱通淋，故以治療熱淋為主。」
「熱淋：加黃連:6。」
[Q]什麼是清胃散?
[TAG] 清胃散
[A] 清胃散是出自脾胃論的方劑，書中原文提到:
「熱淋：加黃連:6。」
「石淋：加海金沙:10、金錢草:30、化石草:10、石葦:10。」
[Q]什麼是溫清飲?
[TAG] 溫清飲
[A] 溫清飲是出自萬病回春的方劑，書中原文提到:
「石淋：加海金沙:10、金錢草:30、化石草:10、石葦:10。」
「小便不通：加木通:10、防己:10。」
[Q]什麼是溫經湯?
[TAG] 溫經湯
[A] 溫經湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「小便不通：加木通:10、防己:10。」
「膀胱熱結：合導赤散。」
[Q]什麼是溫膽湯?
[TAG] 溫膽湯
[A] 溫膽湯是出自三因極一病證方論的方劑，書中原文提到:
「膀胱熱結：合導赤散。」
「水道不通：合五苓散。 」
[Q]什麼是潤腸湯?
[TAG] 潤腸湯
[A] 潤腸湯是出自萬病回春的方劑，書中原文提到:
「水道不通：合五苓散。 」
「本方為消腫劑，因脾虛不能制水，故轉化失常，腎水氾濫、反積脾土，壅塞經絡，散溢皮膚。主治脾虛受濕，氣滯水停所致水腫。」
[Q]什麼是澤漆湯?
[TAG] 澤漆湯
[A] 澤漆湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「本方為消腫劑，因脾虛不能制水，故轉化失常，腎水氾濫、反積脾土，壅塞經絡，散溢皮膚。主治脾虛受濕，氣滯水停所致水腫。」
「腰以上腫：加紫蘇葉、荊芥、防風、秦艽。」
[Q]什麼是澤瀉湯?
[TAG] 澤瀉湯
[A] 澤瀉湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「腰以上腫：加紫蘇葉、荊芥、防風、秦艽。」
「腰以下腫：加赤小豆、茯苓、澤瀉、防己、車前子。」
[Q]什麼是三黃瀉心湯?
[TAG] 三黃瀉心湯
[A] 三黃瀉心湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「腰以下腫：加赤小豆、茯苓、澤瀉、防己、車前子。」
「大便不通：加大黃、枳實。」
[Q]什麼是瀉白散?
[TAG] 瀉白散
[A] 瀉白散是出自小兒藥證直訣的方劑，書中原文提到:
「大便不通：加大黃、枳實。」
「腹中脹滿：加厚朴、青皮、炒萊菔子。」
[Q]什麼是烏梅丸?
[TAG] 烏梅丸
[A] 烏梅丸是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「腹中脹滿：加厚朴、青皮、炒萊菔子。」
「體虛者：加黨參、黃耆、白朮。」
[Q]什麼是烏金丸?
[TAG] 烏金丸
[A] 烏金丸是出自中國醫學大辭典的方劑，書中原文提到:
「體虛者：加黨參、黃耆、白朮。」
「如屬陰水：加炮附子、乾薑、肉桂、萬年青根。」
[Q]什麼是烏頭湯?
[TAG] 烏頭湯
[A] 烏頭湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「如屬陰水：加炮附子、乾薑、肉桂、萬年青根。」
「如屬陽水：加黃柏、車前子、澤瀉。」
[Q]什麼是狼牙湯?
[TAG] 狼牙湯
[A] 狼牙湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「如屬陽水：加黃柏、車前子、澤瀉。」
「面目虛浮：加陳皮、桑白皮。」
[Q]什麼是玉女煎?
[TAG] 玉女煎
[A] 玉女煎是出自景岳全書的方劑，書中原文提到:
「面目虛浮：加陳皮、桑白皮。」
「膝足水腫：加知母、黃柏。」
[Q]什麼是理中湯?
[TAG] 理中湯
[A] 理中湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「膝足水腫：加知母、黃柏。」
「腰腹脹滿：加白朮、蒼朮。」
[Q]什麼是瓜蒂散?
[TAG] 瓜蒂散
[A] 瓜蒂散是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「腰腹脹滿：加白朮、蒼朮。」
「水腫甚者：合五苓散。」
[Q]什麼是甘草湯?
[TAG] 甘草湯
[A] 甘草湯是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「水腫甚者：合五苓散。」
「治五癆七傷，凡被傷頭痛，傷風發寒，薑煎二錢，仍入蔥白，食後熱服。(《仙授理傷續斷秘方》)」
[Q]什麼是甘露飲?
[TAG] 甘露飲
[A] 甘露飲是出自太平惠民和劑局 的方劑，書中原文提到:
「治五癆七傷，凡被傷頭痛，傷風發寒，薑煎二錢，仍入蔥白，食後熱服。(《仙授理傷續斷秘方》)」
「本方為解表溫中除濕之劑，用於稍屬虛證而略帶貧血者，由於風寒濕氣與水毒所引起的各種疾病，用之甚奏效，尤以肝脾虛弱，上半身有熱感而下半身寒冷，並腰、股、下腹等處冷痛，為其主症。其脈，一般為沉或遲。本方為陰陽表裡通用劑，以散寒、食、氣、血，痰五積而取名，在雙解劑中，屬於解表溫裡法。」
[Q]什麼是生脈飲?
[TAG] 生脈飲
[A] 生脈飲是出自醫學啟源的方劑，書中原文提到:
「本方為解表溫中除濕之劑，用於稍屬虛證而略帶貧血者，由於風寒濕氣與水毒所引起的各種疾病，用之甚奏效，尤以肝脾虛弱，上半身有熱感而下半身寒冷，並腰、股、下腹等處冷痛，為其主症。其脈，一般為沉或遲。本方為陰陽表裡通用劑，以散寒、食、氣、血，痰五積而取名，在雙解劑中，屬於解表溫裡法。」
「方中蒼朮、陳皮、甘草、厚朴等，即平胃散，能消解飲食的積滯；半夏、茯苓、陳皮、甘草等，即二陳湯，與枳殼配伍，俱能驅除胃內停水與痰飲；當歸、白芍、川芎等，可視作四物湯去地黃，能養血和血而行氣；其餘乾薑、麻黃、白芷、桔梗等，皆為溫寒冷，散風邪之品，並能強化血行，肉桂以健脾燥濕，溫化痰飲，治脾失健運的痰飲病，諸藥合用為表裡雙解，溫中散寒，氣血同治，痰食併消的方劑。而使體內水的代謝，恢復正常，諸症自消。」
[Q]什麼是當歸散?
[TAG] 當歸散
[A] 當歸散是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「方中蒼朮、陳皮、甘草、厚朴等，即平胃散，能消解飲食的積滯；半夏、茯苓、陳皮、甘草等，即二陳湯，與枳殼配伍，俱能驅除胃內停水與痰飲；當歸、白芍、川芎等，可視作四物湯去地黃，能養血和血而行氣；其餘乾薑、麻黃、白芷、桔梗等，皆為溫寒冷，散風邪之品，並能強化血行，肉桂以健脾燥濕，溫化痰飲，治脾失健運的痰飲病，諸藥合用為表裡雙解，溫中散寒，氣血同治，痰食併消的方劑。而使體內水的代謝，恢復正常，諸症自消。」
「痰濕嚴重：加茯苓:20、陳皮:20、薑半夏:20。」
[Q]什麼是白虎湯?
[TAG] 白虎湯
[A] 白虎湯是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「痰濕嚴重：加茯苓:20、陳皮:20、薑半夏:20。」
「嘔吐或噁心想吐：加茯苓:20、生薑:20、薑半夏:20。」
[Q]什麼是白通湯?
[TAG] 白通湯
[A] 白通湯是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「嘔吐或噁心想吐：加茯苓:20、生薑:20、薑半夏:20。」
「表寒重，無汗或汗少，脈浮偏緊者：加麻黃:15。」
[Q]什麼是百合洗方?
[TAG] 百合洗方
[A] 百合洗方是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「表寒重，無汗或汗少，脈浮偏緊者：加麻黃:15。」
「陽虛嚴重者，婦人兩股痛，足冷，虛汗：加炮附子:15。」
[Q]什麼是皂莢丸?
[TAG] 皂莢丸
[A] 皂莢丸是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「陽虛嚴重者，婦人兩股痛，足冷，虛汗：加炮附子:15。」
「婦人淋病：加木通:6、車前子:6。」
[Q]什麼是真武湯?
[TAG] 真武湯
[A] 真武湯是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「婦人淋病：加木通:6、車前子:6。」
「赤白帶下，下腹痛，裡寒重者：加吳茱萸:10、醋香附:10。」
[Q]什麼是礬石丸?
[TAG] 礬石丸
[A] 礬石丸是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「赤白帶下，下腹痛，裡寒重者：加吳茱萸:10、醋香附:10。」
「婦人痛經：加醋香附:10、鬱金:10、醋延胡索:10、丹參:30。」
[Q]什麼是神秘湯?
[TAG] 神秘湯
[A] 神秘湯是出自外台秘要方的方劑，書中原文提到:
「婦人痛經：加醋香附:10、鬱金:10、醋延胡索:10、丹參:30。」
「方中的澤瀉、豬苓、茯苓、白朮都是體液的調整劑，能去除胃腸內的停水，善通尿利而消除浮腫；澤瀉、豬苓治渴，而與茯苓俱有鎭靜的功效；桂枝去表熱，並治氣之上衝，且協助他藥加強利尿的效能。」
[Q]什麼是竹葉湯?
[TAG] 竹葉湯
[A] 竹葉湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「方中的澤瀉、豬苓、茯苓、白朮都是體液的調整劑，能去除胃腸內的停水，善通尿利而消除浮腫；澤瀉、豬苓治渴，而與茯苓俱有鎭靜的功效；桂枝去表熱，並治氣之上衝，且協助他藥加強利尿的效能。」
「構成本方的藥物，大部分屬藥味淡泊的利水劑，並具有調整體內水分的偏在作用。」
[Q]什麼是紫參湯?
[TAG] 紫參湯
[A] 紫參湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「構成本方的藥物，大部分屬藥味淡泊的利水劑，並具有調整體內水分的偏在作用。」
「本方具有利水、健脾、發表、疏肝等功，為溫陽化氣利水劑，其性溫化，善利小便，適用於外有太陽表證，內有蓄水雜證，還治霍亂吐瀉，更醫癲癇頭眩、痰飲等症，本方雖然治證多而不一，但其要點是：小便不利，水腫無熱者，舌苔白膩，雖口渴而飲下難受。」
[Q]什麼是聖愈湯?
[TAG] 聖愈湯
[A] 聖愈湯是出自醫宗金鑒的方劑，書中原文提到:
「本方具有利水、健脾、發表、疏肝等功，為溫陽化氣利水劑，其性溫化，善利小便，適用於外有太陽表證，內有蓄水雜證，還治霍亂吐瀉，更醫癲癇頭眩、痰飲等症，本方雖然治證多而不一，但其要點是：小便不利，水腫無熱者，舌苔白膩，雖口渴而飲下難受。」
「本方主治病症雖多，但其病機均為水濕內盛，膀胱氣化不利所致。在《傷寒論》中原治蓄水證，乃由太陽表邪不解，循經傳腑，導致膀胱氣化不利，而成太陽經腑同病。太陽表邪未解，故頭痛微熱；膀胱氣化失司，故小便不利；水蓄不化，鬱遏陽氣，氣不化津，津液不得上承於口，故渴欲飲水；其人本有水蓄下焦，飲入之水不得輸布而上逆，致水入即吐，故此又稱「水逆證」；水濕內盛，泛溢肌膚，則為水腫；水濕之邪，下注大腸，則為洩瀉；水濕稽留腸胃，升降失常，清濁相干，則為霍亂吐瀉；水飲停於下焦，水氣內動，則臍下動悸；水飲上犯，阻遏清陽，則吐涎沫而頭眩；水飲淩肺，肺氣不利，則短氣而咳。治宜利水滲濕為主，兼以溫陽化氣之法。方中重用澤瀉為君，以其甘淡，直達腎與膀胱，利水滲濕。臣以茯苓、豬苓之淡滲，增強其利水滲濕之力。佐以白朮、茯苓健脾以運化水濕。《素問·靈蘭秘典論》謂：「膀胱者，州都之官，津液藏焉，氣化則能出矣」，膀胱的氣化有賴於陽氣的蒸騰，故方中又佐以桂枝溫陽化氣以助利水，解表散邪以祛表邪，《傷寒論》示人服後當飲暖水，以助發汗，使表邪從汗而解。諸藥相伍，甘淡滲利為主，佐以溫陽化氣，使水濕之邪從小便而去。」
[Q]什麼是胃苓湯?
[TAG] 胃苓湯
[A] 胃苓湯是出自世醫得效方的方劑，書中原文提到:
「本方主治病症雖多，但其病機均為水濕內盛，膀胱氣化不利所致。在《傷寒論》中原治蓄水證，乃由太陽表邪不解，循經傳腑，導致膀胱氣化不利，而成太陽經腑同病。太陽表邪未解，故頭痛微熱；膀胱氣化失司，故小便不利；水蓄不化，鬱遏陽氣，氣不化津，津液不得上承於口，故渴欲飲水；其人本有水蓄下焦，飲入之水不得輸布而上逆，致水入即吐，故此又稱「水逆證」；水濕內盛，泛溢肌膚，則為水腫；水濕之邪，下注大腸，則為洩瀉；水濕稽留腸胃，升降失常，清濁相干，則為霍亂吐瀉；水飲停於下焦，水氣內動，則臍下動悸；水飲上犯，阻遏清陽，則吐涎沫而頭眩；水飲淩肺，肺氣不利，則短氣而咳。治宜利水滲濕為主，兼以溫陽化氣之法。方中重用澤瀉為君，以其甘淡，直達腎與膀胱，利水滲濕。臣以茯苓、豬苓之淡滲，增強其利水滲濕之力。佐以白朮、茯苓健脾以運化水濕。《素問·靈蘭秘典論》謂：「膀胱者，州都之官，津液藏焉，氣化則能出矣」，膀胱的氣化有賴於陽氣的蒸騰，故方中又佐以桂枝溫陽化氣以助利水，解表散邪以祛表邪，《傷寒論》示人服後當飲暖水，以助發汗，使表邪從汗而解。諸藥相伍，甘淡滲利為主，佐以溫陽化氣，使水濕之邪從小便而去。」
「小便不利，小便痛：合豬苓湯。」
[Q]什麼是苦參湯?
[TAG] 苦參湯
[A] 苦參湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「小便不利，小便痛：合豬苓湯。」
「腦震盪頭暈頭痛：合川芎茶調散。」
[Q]什麼是苦酒湯?
[TAG] 苦酒湯
[A] 苦酒湯是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「腦震盪頭暈頭痛：合川芎茶調散。」
「濕重，皮膚病以下半身為主：加薏苡仁:30。」
[Q]什麼是華蓋散?
[TAG] 華蓋散
[A] 華蓋散是出自太平惠民和劑局方的方劑，書中原文提到:
「濕重，皮膚病以下半身為主：加薏苡仁:30。」
「癃閉，小便不通，脾氣虛者：加人參:10。」
[Q]什麼是葛根湯?
[TAG] 葛根湯
[A] 葛根湯是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「癃閉，小便不通，脾氣虛者：加人參:10。」
「濕熱發黃而濕偏重者，或高血脂：加茵陳蒿:30。」
[Q]什麼是蒲灰散?
[TAG] 蒲灰散
[A] 蒲灰散是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「濕熱發黃而濕偏重者，或高血脂：加茵陳蒿:30。」
「寒濕：加蒼朮:10。」
[Q]什麼是蒼耳散?
[TAG] 蒼耳散
[A] 蒼耳散是出自濟生方的方劑，書中原文提到:
「寒濕：加蒼朮:10。」
「陰囊水腫：加車前子:6、木通:6。」
[Q]什麼是薯蕷丸?
[TAG] 薯蕷丸
[A] 薯蕷丸是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「陰囊水腫：加車前子:6、木通:6。」
「腎陽虛者：加炮附子:10。」
[Q]什麼是蜀漆散?
[TAG] 蜀漆散
[A] 蜀漆散是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「腎陽虛者：加炮附子:10。」
「頭痛，頸項、肩背不適，或血壓高，嗜酒者：加葛根:20。」
[Q]什麼是蜘蛛散?
[TAG] 蜘蛛散
[A] 蜘蛛散是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「頭痛，頸項、肩背不適，或血壓高，嗜酒者：加葛根:20。」
「腰腿疼痛、血壓高者：加懷牛膝:10。」
[Q]什麼是蜜煎導?
[TAG] 蜜煎導
[A] 蜜煎導是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「腰腿疼痛、血壓高者：加懷牛膝:10。」
「眼病：加車前子:6。」
[Q]什麼是蠲痹湯?
[TAG] 蠲痹湯
[A] 蠲痹湯是出自景岳全書/楊氏家藏方的方劑，書中原文提到:
「眼病：加車前子:6。」
「少陽病，口苦，咽乾，眩暈，食慾不振，嘔吐：合小柴胡湯。」
[Q]什麼是調經丸?
[TAG] 調經丸
[A] 調經丸是出自女科證治準繩的方劑，書中原文提到:
「少陽病，口苦，咽乾，眩暈，食慾不振，嘔吐：合小柴胡湯。」
「急性胃腸炎：合平胃散。」
[Q]什麼是豬膚湯?
[TAG] 豬膚湯
[A] 豬膚湯是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「急性胃腸炎：合平胃散。」
「暑熱渴飲：合白虎湯。」
[Q]什麼是豬苓散?
[TAG] 豬苓散
[A] 豬苓散是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「暑熱渴飲：合白虎湯。」
「傷暑洩瀉：合黃連香薷飲。」
[Q]什麼是豬苓湯?
[TAG] 豬苓湯
[A] 豬苓湯是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「傷暑洩瀉：合黃連香薷飲。」
「水腫臍悸：合濟生腎氣丸。」
[Q]什麼是越婢湯?
[TAG] 越婢湯
[A] 越婢湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「水腫臍悸：合濟生腎氣丸。」
「水腫病：合五皮飲。」
[Q]什麼是逍遙散?
[TAG] 逍遙散
[A] 逍遙散是出自《太平惠民和劑局方》的方劑，書中原文提到:
「水腫病：合五皮飲。」
「兼有表證者：可與越婢湯合用」
[Q]什麼是還少丹?
[TAG] 還少丹
[A] 還少丹是出自楊氏家藏方的方劑，書中原文提到:
「兼有表證者：可與越婢湯合用」
「低熱、淋巴結腫大、胸悶噁心、食慾不振者：合小柴胡湯，名柴苓湯。」
[Q]什麼是鉤藤散?
[TAG] 鉤藤散
[A] 鉤藤散是出自普濟本事方的方劑，書中原文提到:
「低熱、淋巴結腫大、胸悶噁心、食慾不振者：合小柴胡湯，名柴苓湯。」
「腹脹、噯氣、咽喉異物感、舌苔厚膩：合半夏厚朴湯。」
[Q]什麼是附子湯?
[TAG] 附子湯
[A] 附子湯是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「腹脹、噯氣、咽喉異物感、舌苔厚膩：合半夏厚朴湯。」
「月經不調、腹痛：合當歸芍藥散。」
[Q]什麼是雄黃熏?
[TAG] 雄黃熏
[A] 雄黃熏是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「月經不調、腹痛：合當歸芍藥散。」
「面黃、乏力多汗、多食易飢餓、腹軟者：合黃耆桂枝五物湯。」
[Q]什麼是頓嗽湯?
[TAG] 頓嗽湯
[A] 頓嗽湯是出自日本驗方的方劑，書中原文提到:
「面黃、乏力多汗、多食易飢餓、腹軟者：合黃耆桂枝五物湯。」
「精神萎靡、脈沉或肝硬化腹水、腎病水腫者：合真武湯。」
[Q]什麼是養心湯?
[TAG] 養心湯
[A] 養心湯是出自醫方集解的方劑，書中原文提到:
「精神萎靡、脈沉或肝硬化腹水、腎病水腫者：合真武湯。」
「多汗乏力、易感冒：合玉屏風散。」
[Q]什麼是香薷飲?
[TAG] 香薷飲
[A] 香薷飲是出自和劑局方的方劑，書中原文提到:
「多汗乏力、易感冒：合玉屏風散。」
「胃司納效，脾主運化。若是飲暴食，飲食停滯於胃，脾不健運，則胸腕痞滿，腹脹時痛；食鬱不消，腐敗而成濕熱，濕濁泛於上則噯氣吞酸，或嘔吐，注於下則為洩瀉；舌苔厚膩而黃，是胃有濕熱象徵；脈滑則主宿食痰涎。綜上，此證屬於飲食積滯，脾不和所致。而食傷未甚，不欲攻以厲劑，惟以平和之品而化之，故曰「保和」。 」
[Q]什麼是香蘇散?
[TAG] 香蘇散
[A] 香蘇散是出自和劑局方的方劑，書中原文提到:
「胃司納效，脾主運化。若是飲暴食，飲食停滯於胃，脾不健運，則胸腕痞滿，腹脹時痛；食鬱不消，腐敗而成濕熱，濕濁泛於上則噯氣吞酸，或嘔吐，注於下則為洩瀉；舌苔厚膩而黃，是胃有濕熱象徵；脈滑則主宿食痰涎。綜上，此證屬於飲食積滯，脾不和所致。而食傷未甚，不欲攻以厲劑，惟以平和之品而化之，故曰「保和」。 」
「本方證因飲食不節，暴飲暴食所致。《素問·痹論》說：「飲食自倍，腸胃乃傷。」若飲食過度，食積內停，氣機不暢，則脘腹痞滿脹痛；脾胃升降失職，濁陰不降，則噯腐吞酸、惡食嘔逆；清氣不升，則大便洩瀉等。治宜消食化滯，理氣和胃。方中重用酸甘性溫之山查為君，消一切飲食積滯，長於消肉食油膩之積；神麴甘辛性溫，消食健胃，長於化酒食陳腐之積；萊菔子辛甘而平，下氣消食除脹，長於消穀面之積。三藥同用為臣，能消各種食物積滯。食積易於阻氣、生濕、化熱，故以半夏、陳皮辛溫，理氣化濕，和胃止嘔；茯苓甘淡，健脾利濕，和中止瀉；連翹味苦微寒，既可散結以助消積，又可清解食積所生之熱，均為佐藥。諸藥配伍，使食積得化，胃氣得和，熱清濕去，則諸症自除。」
[Q]什麼是麻黃湯?
[TAG] 麻黃湯
[A] 麻黃湯是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「本方證因飲食不節，暴飲暴食所致。《素問·痹論》說：「飲食自倍，腸胃乃傷。」若飲食過度，食積內停，氣機不暢，則脘腹痞滿脹痛；脾胃升降失職，濁陰不降，則噯腐吞酸、惡食嘔逆；清氣不升，則大便洩瀉等。治宜消食化滯，理氣和胃。方中重用酸甘性溫之山查為君，消一切飲食積滯，長於消肉食油膩之積；神麴甘辛性溫，消食健胃，長於化酒食陳腐之積；萊菔子辛甘而平，下氣消食除脹，長於消穀面之積。三藥同用為臣，能消各種食物積滯。食積易於阻氣、生濕、化熱，故以半夏、陳皮辛溫，理氣化濕，和胃止嘔；茯苓甘淡，健脾利濕，和中止瀉；連翹味苦微寒，既可散結以助消積，又可清解食積所生之熱，均為佐藥。諸藥配伍，使食積得化，胃氣得和，熱清濕去，則諸症自除。」
「扶脾開鬱：合越麴丸。」
[Q]什麼是黃土湯?
[TAG] 黃土湯
[A] 黃土湯是出自《金匱要略》的方劑，書中原文提到:
「扶脾開鬱：合越麴丸。」
「本方為葛根湯之加減方，適用於鼻塞、鼻粘稠性膿液、嗅覺減退、食慾不振、打鼾等症狀之鼻炎，或鼻腔周圍骨中之大小空洞(副鼻腔)內，膿汁瘀滯，而起鼻閉塞、頭痛、記憶力與思考力減退、無氣力、無耐心等症狀之鼻蓄膿。」
[Q]什麼是黃耆湯?
[TAG] 黃耆湯
[A] 黃耆湯是出自普濟本事方的方劑，書中原文提到:
「本方為葛根湯之加減方，適用於鼻塞、鼻粘稠性膿液、嗅覺減退、食慾不振、打鼾等症狀之鼻炎，或鼻腔周圍骨中之大小空洞(副鼻腔)內，膿汁瘀滯，而起鼻閉塞、頭痛、記憶力與思考力減退、無氣力、無耐心等症狀之鼻蓄膿。」
「肺熱盛，呼氣熱：加黃芩:15、石膏:30。」
[Q]什麼是黃芩湯?
[TAG] 黃芩湯
[A] 黃芩湯是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「肺熱盛，呼氣熱：加黃芩:15、石膏:30。」
「表寒重，無汗或汗少，脈浮偏緊者：加麻黃:15。」
[Q]什麼是黃連湯?
[TAG] 黃連湯
[A] 黃連湯是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「表寒重，無汗或汗少，脈浮偏緊者：加麻黃:15。」
「便秘：加大黃:6。」
[Q]什麼是下瘀血湯?
[TAG] 下瘀血湯
[A] 下瘀血湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「便秘：加大黃:6。」
「長期的鼻子過敏，打噴嚏、鼻涕清白，右尺沉緊：合麻黃附子細辛湯。」
[Q]什麼是仙豐胃散?
[TAG] 仙豐胃散
[A] 仙豐胃散是出自經驗方的方劑，書中原文提到:
「長期的鼻子過敏，打噴嚏、鼻涕清白，右尺沉緊：合麻黃附子細辛湯。」
「本方是治熱淋、砂淋的一個常用方劑，消炎清熱利尿作用強大，對於濕熱下注所致的膀胱炎、尿道炎、小便赤澀熱淋作痛或尿血，大便閉塞或裡急後重，有良好的效果。」
[Q]什麼是六君子湯?
[TAG] 六君子湯
[A] 六君子湯是出自和劑局方的方劑，書中原文提到:
「本方是治熱淋、砂淋的一個常用方劑，消炎清熱利尿作用強大，對於濕熱下注所致的膀胱炎、尿道炎、小便赤澀熱淋作痛或尿血，大便閉塞或裡急後重，有良好的效果。」
「本方為治療熱淋的常用方，其證因濕熱下注膀胱所致。濕熱下注蘊於膀胱，水道不利，故尿頻尿急、溺時澀痛、淋瀝不暢，甚則癃閉不通；濕熱蘊蒸，故尿色渾赤；濕熱鬱遏，氣機不暢，則少腹急滿；津液不布，則口燥咽幹。治宜清熱利水通淋。方中以滑石、木通為君藥。滑石善能滑利竅道，清熱滲濕，利水通淋，《藥品化義》謂之：「體滑主利竅，味淡主滲熱」；木通上清心火，下利濕熱，使濕熱之邪從小便而去。萹蓄、瞿麥、車前子為臣，三者均為清熱利水通淋之常用品。佐以梔子清洩三焦，通利水道，以增強君、臣藥清熱利水通淋之功；大黃蕩滌邪熱，並能使濕熱從大便而去。甘草調和諸藥，兼能清熱、緩急止痛，是為佐使之用。煎加燈心以增利水通淋之力。」
[Q]什麼是吳茱萸湯?
[TAG] 吳茱萸湯
[A] 吳茱萸湯是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「本方為治療熱淋的常用方，其證因濕熱下注膀胱所致。濕熱下注蘊於膀胱，水道不利，故尿頻尿急、溺時澀痛、淋瀝不暢，甚則癃閉不通；濕熱蘊蒸，故尿色渾赤；濕熱鬱遏，氣機不暢，則少腹急滿；津液不布，則口燥咽幹。治宜清熱利水通淋。方中以滑石、木通為君藥。滑石善能滑利竅道，清熱滲濕，利水通淋，《藥品化義》謂之：「體滑主利竅，味淡主滲熱」；木通上清心火，下利濕熱，使濕熱之邪從小便而去。萹蓄、瞿麥、車前子為臣，三者均為清熱利水通淋之常用品。佐以梔子清洩三焦，通利水道，以增強君、臣藥清熱利水通淋之功；大黃蕩滌邪熱，並能使濕熱從大便而去。甘草調和諸藥，兼能清熱、緩急止痛，是為佐使之用。煎加燈心以增利水通淋之力。」
「陽虛嚴重，舌淡白胖大有齒痕，右尺沉緊：加炮附子:10。」
[Q]什麼是四君子湯?
[TAG] 四君子湯
[A] 四君子湯是出自太平惠民和劑局方的方劑，書中原文提到:
「陽虛嚴重，舌淡白胖大有齒痕，右尺沉緊：加炮附子:10。」
「血尿：加小薊、生地黃、墨旱蓮、白茅根。」
[Q]什麼是土瓜根散?
[TAG] 土瓜根散
[A] 土瓜根散是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「血尿：加小薊、生地黃、墨旱蓮、白茅根。」
「泌尿系結石：加金錢草、海金沙、砂仁。」
[Q]什麼是大半夏湯?
[TAG] 大半夏湯
[A] 大半夏湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「泌尿系結石：加金錢草、海金沙、砂仁。」
「膏淋：加萆薢、石菖蒲。」
[Q]什麼是大建中湯?
[TAG] 大建中湯
[A] 大建中湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「膏淋：加萆薢、石菖蒲。」
「淋痛：加醋延胡索、枳殼。」
[Q]什麼是大承氣湯?
[TAG] 大承氣湯
[A] 大承氣湯是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「淋痛：加醋延胡索、枳殼。」
「小便熱痛：加黃連、生地黃。」
[Q]什麼是大柴胡湯?
[TAG] 大柴胡湯
[A] 大柴胡湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「小便熱痛：加黃連、生地黃。」
「小腹脹急：加烏藥、川楝子。」
[Q]什麼是大烏頭煎?
[TAG] 大烏頭煎
[A] 大烏頭煎是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「小腹脹急：加烏藥、川楝子。」
「心煩口渴：加麥門冬、五味子。」
[Q]什麼是大陷胸丸?
[TAG] 大陷胸丸
[A] 大陷胸丸是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「心煩口渴：加麥門冬、五味子。」
「浮腫者：加茯苓皮。」
[Q]什麼是大陷胸湯?
[TAG] 大陷胸湯
[A] 大陷胸湯是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「浮腫者：加茯苓皮。」
「腎虛：加枸杞子、澤瀉。」
[Q]什麼是大青龍湯?
[TAG] 大青龍湯
[A] 大青龍湯是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「腎虛：加枸杞子、澤瀉。」
「腎炎高血壓：加桑寄生、杜仲、酒白芍。」
[Q]什麼是小半夏湯?
[TAG] 小半夏湯
[A] 小半夏湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「腎炎高血壓：加桑寄生、杜仲、酒白芍。」
「尿路感染：加蒲公英、白花蛇舌草。」
[Q]什麼是小建中湯?
[TAG] 小建中湯
[A] 小建中湯是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「尿路感染：加蒲公英、白花蛇舌草。」
「臍腹疼痛，全不思食，臟腑怯弱，泄瀉，小腹堅痛，時作寒熱。(《瑞竹堂經驗方》)」
[Q]什麼是小承氣湯?
[TAG] 小承氣湯
[A] 小承氣湯是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「臍腹疼痛，全不思食，臟腑怯弱，泄瀉，小腹堅痛，時作寒熱。(《瑞竹堂經驗方》)」
「本方是主治氣血兩虛常用的方劑。由四君子湯和四物湯兩方相合而成。四君子湯是補氣健脾的基礎方，四物湯是補血調肝的基礎方，兩方相合，體現氣血雙補，肝脾同治的作用。」
[Q]什麼是小柴胡湯?
[TAG] 小柴胡湯
[A] 小柴胡湯是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「本方是主治氣血兩虛常用的方劑。由四君子湯和四物湯兩方相合而成。四君子湯是補氣健脾的基礎方，四物湯是補血調肝的基礎方，兩方相合，體現氣血雙補，肝脾同治的作用。」
「本方所治氣血兩虛證多由久病失治、或病後失調、或失血過多而致，病在心、脾、肝三髒。心主血，肝藏血，心肝血虛，故見面色蒼白、頭暈目眩、心悸怔忡、舌淡脈細；脾主運化而化生氣血，脾氣虛，故面黃肢倦、氣短懶言、飲食減少、脈虛無力。治宜益氣與養血並重。方中人參與熟地黃相配，益氣養血，共為君藥。白朮、茯苓健脾滲濕，助人參益氣補脾；當歸、白芍養血和營，助熟地黃滋養心肝，均為臣藥。川芎為佐，活血行氣，使地、歸、芍補而不滯。炙甘草為使，益氣和中，調和諸藥。全方八藥，實為四君子湯和四物湯的複方。用法中加入薑、棗為引，調和脾胃，以資生化氣血，亦為佐使之用。」
[Q]什麼是小陷胸湯?
[TAG] 小陷胸湯
[A] 小陷胸湯是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「本方所治氣血兩虛證多由久病失治、或病後失調、或失血過多而致，病在心、脾、肝三髒。心主血，肝藏血，心肝血虛，故見面色蒼白、頭暈目眩、心悸怔忡、舌淡脈細；脾主運化而化生氣血，脾氣虛，故面黃肢倦、氣短懶言、飲食減少、脈虛無力。治宜益氣與養血並重。方中人參與熟地黃相配，益氣養血，共為君藥。白朮、茯苓健脾滲濕，助人參益氣補脾；當歸、白芍養血和營，助熟地黃滋養心肝，均為臣藥。川芎為佐，活血行氣，使地、歸、芍補而不滯。炙甘草為使，益氣和中，調和諸藥。全方八藥，實為四君子湯和四物湯的複方。用法中加入薑、棗為引，調和脾胃，以資生化氣血，亦為佐使之用。」
「斑禿：加制何首烏:10、女貞子:10。」
[Q]什麼是小青龍湯?
[TAG] 小青龍湯
[A] 小青龍湯是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「斑禿：加制何首烏:10、女貞子:10。」
「食慾不振：加山藥:10、芡實:10。」
[Q]什麼是旋覆花湯?
[TAG] 旋覆花湯
[A] 旋覆花湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「食慾不振：加山藥:10、芡實:10。」
「習慣性流產，氣虛：加砂仁:6、紫蘇葉:6、黃耆:20。」
[Q]什麼是木防己湯?
[TAG] 木防己湯
[A] 木防己湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「習慣性流產，氣虛：加砂仁:6、紫蘇葉:6、黃耆:20。」
「習慣性流產，血虛：加砂仁:6、紫蘇葉:6、黃明膠:10。」
[Q]什麼是桑螵蛸散?
[TAG] 桑螵蛸散
[A] 桑螵蛸散是出自本草衍義的方劑，書中原文提到:
「習慣性流產，血虛：加砂仁:6、紫蘇葉:6、黃明膠:10。」
「本方每用於飲食不調，濕傷脾胃，尤其夏令胃腸性感冒症常選用。」
[Q]什麼是梔子豉湯?
[TAG] 梔子豉湯
[A] 梔子豉湯是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「本方每用於飲食不調，濕傷脾胃，尤其夏令胃腸性感冒症常選用。」
「六和湯與藿香正氣散均主治外感兼內濕之霍亂吐瀉證。不同之處在於：前者為傷於暑濕，故重用香薷，配以厚朴、扁豆，濕邪傷脾致倦怠嗜臥，故用人參益氣健脾以助脾運；後者兼傷於寒，故重用藿香，伍以紫蘇葉、白芷，濕阻氣機致脘腹疼痛，故以陳皮、大腹皮理氣和中。」
[Q]什麼是橘枳薑湯?
[TAG] 橘枳薑湯
[A] 橘枳薑湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「六和湯與藿香正氣散均主治外感兼內濕之霍亂吐瀉證。不同之處在於：前者為傷於暑濕，故重用香薷，配以厚朴、扁豆，濕邪傷脾致倦怠嗜臥，故用人參益氣健脾以助脾運；後者兼傷於寒，故重用藿香，伍以紫蘇葉、白芷，濕阻氣機致脘腹疼痛，故以陳皮、大腹皮理氣和中。」
「傷冷暑寒：加紫蘇葉、醋香附。」
[Q]什麼是炙甘草湯?
[TAG] 炙甘草湯
[A] 炙甘草湯是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「傷冷暑寒：加紫蘇葉、醋香附。」
「傷暑口渴：加石膏。」
[Q]什麼是玉屏風散?
[TAG] 玉屏風散
[A] 玉屏風散是出自醫方類聚的方劑，書中原文提到:
「傷暑口渴：加石膏。」
「中酒宿醉：加葛根、焦神麴。」
[Q]什麼是痛瀉藥方?
[TAG] 痛瀉藥方
[A] 痛瀉藥方是出自丹溪心法的方劑，書中原文提到:
「中酒宿醉：加葛根、焦神麴。」
「中暑冷傷：合三物香薷飲。」
[Q]什麼是白頭翁湯?
[TAG] 白頭翁湯
[A] 白頭翁湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「中暑冷傷：合三物香薷飲。」
「霍亂吐瀉：合藿香正氣散。」
[Q]什麼是竹皮大丸?
[TAG] 竹皮大丸
[A] 竹皮大丸是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「霍亂吐瀉：合藿香正氣散。」
「治中滿成鼓脹，兼治脾虛發腫滿飽悶。(《萬病回春》)」
[Q]什麼是紅藍花酒?
[TAG] 紅藍花酒
[A] 紅藍花酒是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「治中滿成鼓脹，兼治脾虛發腫滿飽悶。(《萬病回春》)」
「方中的蒼朮、厚朴、陳皮寓有平胃散的方意，能健脾及消導宿食、停水；白朮、茯苓、豬苓、澤瀉爲四苓湯，功能利水和祛除停水；枳實、香附、大腹皮、砂仁等有順氣及治鼓腸的作用。」
[Q]什麼是茵陳蒿湯?
[TAG] 茵陳蒿湯
[A] 茵陳蒿湯是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「方中的蒼朮、厚朴、陳皮寓有平胃散的方意，能健脾及消導宿食、停水；白朮、茯苓、豬苓、澤瀉爲四苓湯，功能利水和祛除停水；枳實、香附、大腹皮、砂仁等有順氣及治鼓腸的作用。」
「本方是由平胃散和四苓湯的合方，再加枳實、香附、大腹皮、砂仁、木香、燈心草等所構成。平胃散能平脾胃之實而去食滯；四苓湯能疏導水毒之停滯而利尿。本方有氣的鬱滯，所以用枳實、香附、砂仁、木香等，芳香性健胃劑以助消化及順氣；燈心草能下氣、行水、和脾胃、並通大小腸，且兼有健胃與排氣的效能。」
[Q]什麼是薏苡仁湯?
[TAG] 薏苡仁湯
[A] 薏苡仁湯是出自明醫指掌的方劑，書中原文提到:
「本方是由平胃散和四苓湯的合方，再加枳實、香附、大腹皮、砂仁、木香、燈心草等所構成。平胃散能平脾胃之實而去食滯；四苓湯能疏導水毒之停滯而利尿。本方有氣的鬱滯，所以用枳實、香附、砂仁、木香等，芳香性健胃劑以助消化及順氣；燈心草能下氣、行水、和脾胃、並通大小腸，且兼有健胃與排氣的效能。」
「臌脹嚴重：加枳實:20。」
[Q]什麼是蛇床子散?
[TAG] 蛇床子散
[A] 蛇床子散是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「臌脹嚴重：加枳實:20。」
「胸脅苦滿，肝硬化腹水：合小柴胡湯。」
[Q]什麼是訶梨勒散?
[TAG] 訶梨勒散
[A] 訶梨勒散是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「胸脅苦滿，肝硬化腹水：合小柴胡湯。」
「氣急：加沉香:3。」
[Q]什麼是豬膏髮煎-膏髮煎?
[TAG] 豬膏髮煎-膏髮煎
[A] 豬膏髮煎-膏髮煎是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「氣急：加沉香:3。」
「腫脹：加炒萊菔子:10。」
[Q]什麼是酸棗仁湯?
[TAG] 酸棗仁湯
[A] 酸棗仁湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「腫脹：加炒萊菔子:10。」
「脅痛面黑，是氣鼓：加青皮:10。」
[Q]什麼是金沸草散?
[TAG] 金沸草散
[A] 金沸草散是出自博濟方的方劑，書中原文提到:
「脅痛面黑，是氣鼓：加青皮:10。」
「脅滿小腹脹痛、身上有血絲縷，是血鼓：加當歸:10、白芍:15、紅花:6、牡丹皮:10。」
[Q]什麼是雞屎白散?
[TAG] 雞屎白散
[A] 雞屎白散是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「脅滿小腹脹痛、身上有血絲縷，是血鼓：加當歸:10、白芍:15、紅花:6、牡丹皮:10。」
「噯氣作酸、飽悶腹脹，是食鼓：加山楂:10、焦神曲:10、炒麥芽:10、炒萊菔子:10。」
[Q]什麼是頭風摩散?
[TAG] 頭風摩散
[A] 頭風摩散是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「噯氣作酸、飽悶腹脹，是食鼓：加山楂:10、焦神曲:10、炒麥芽:10、炒萊菔子:10。」
「惡寒、手足厥冷、瀉出清水，是水鼓：加肉桂:3。」
[Q]什麼是鱉甲煎丸?
[TAG] 鱉甲煎丸
[A] 鱉甲煎丸是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「惡寒、手足厥冷、瀉出清水，是水鼓：加肉桂:3。」
「胸腹脹滿、有塊如鼓者，是痞散成鼓：加山楂:10、焦神曲:10、薑半夏:10、青皮:10、當歸:10、醋延胡索:10、醋鱉甲:15。」
[Q]什麼是麥門冬湯?
[TAG] 麥門冬湯
[A] 麥門冬湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「胸腹脹滿、有塊如鼓者，是痞散成鼓：加山楂:10、焦神曲:10、薑半夏:10、青皮:10、當歸:10、醋延胡索:10、醋鱉甲:15。」
「方中的半夏，除可治痰飮所引起的嘔吐之外，並兼有利水飮，降逆氣，及除濕痰的效能；梔子能解心胸間的鬱熱，且能撥開痞塞而下氣；附子有通陽，散壅塞，通經脈的功效，並強化半夏、梔子的效能。」
[Q]什麼是麻子仁丸?
[TAG] 麻子仁丸
[A] 麻子仁丸是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「方中的半夏，除可治痰飮所引起的嘔吐之外，並兼有利水飮，降逆氣，及除濕痰的效能；梔子能解心胸間的鬱熱，且能撥開痞塞而下氣；附子有通陽，散壅塞，通經脈的功效，並強化半夏、梔子的效能。」
「可與甘草乾薑湯作爲合方使用。若與茯苓杏仁甘草湯合方，則能增強祛除胸膈內停飮的效力。」
[Q]什麼是一物瓜蒂湯?
[TAG] 一物瓜蒂湯
[A] 一物瓜蒂湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「可與甘草乾薑湯作爲合方使用。若與茯苓杏仁甘草湯合方，則能增強祛除胸膈內停飮的效力。」
「裡寒盛：加乾薑:10、炙甘草:10。」
[Q]什麼是七寶美髯丹?
[TAG] 七寶美髯丹
[A] 七寶美髯丹是出自本草綱目引積善堂方的方劑，書中原文提到:
「裡寒盛：加乾薑:10、炙甘草:10。」
「飲盛：加茯苓:15、杏仁:10、炙甘草:10。」
[Q]什麼是七物降下湯?
[TAG] 七物降下湯
[A] 七物降下湯是出自大塚敬節的方劑，書中原文提到:
「飲盛：加茯苓:15、杏仁:10、炙甘草:10。」
「舌癌、喉癌、食道癌，症見喉舌腫、水漿不下，或喉痺腫塞、喘息不通須臾欲絕：加絡石藤:30。」
[Q]什麼是三子養親湯?
[TAG] 三子養親湯
[A] 三子養親湯是出自皆效方，錄自雜病廣要的方劑，書中原文提到:
「舌癌、喉癌、食道癌，症見喉舌腫、水漿不下，或喉痺腫塞、喘息不通須臾欲絕：加絡石藤:30。」
「本方證因水飲壅盛於裡，停於胸脅，或水飲泛溢肢體所致。水停胸脅，氣機阻滯，故胸脅作痛；水飲上迫於肺，肺氣不利，故咳唾引胸脅疼痛，甚或胸背掣痛不得息。飲為陰邪，隨氣流動，停留心下，氣結於中，故心下痞硬脹滿、乾嘔短氣；飲邪上擾清陽，故頭痛目眩；飲邪結聚，胸脅疼痛，故脈沉弦。水飲泛溢肢體，內聚脘腹，三焦水道受阻，故一身悉腫、腹脹喘滿、二便不利。本方證為水飲壅盛之實證，治宜攻逐水飲，使水邪速下。方中甘遂善行經隧水濕，是為君藥。大戟善洩臟腑水濕，芫花善消胸脅伏飲痰癖，均為臣藥。三藥峻烈，各有專攻，合而用之，則經隧臟腑胸脅積水皆能攻逐，且逐水之力愈著。然三藥峻猛有毒，易傷正氣，故以大棗十枚為佐，煎湯送服，寓意有二：緩和諸藥毒性；益氣護胃，減少藥後反應；培土製水，邪正兼顧。」
[Q]什麼是九味羌活湯?
[TAG] 九味羌活湯
[A] 九味羌活湯是出自張元素，錄自此事難知的方劑，書中原文提到:
「本方證因水飲壅盛於裡，停於胸脅，或水飲泛溢肢體所致。水停胸脅，氣機阻滯，故胸脅作痛；水飲上迫於肺，肺氣不利，故咳唾引胸脅疼痛，甚或胸背掣痛不得息。飲為陰邪，隨氣流動，停留心下，氣結於中，故心下痞硬脹滿、乾嘔短氣；飲邪上擾清陽，故頭痛目眩；飲邪結聚，胸脅疼痛，故脈沉弦。水飲泛溢肢體，內聚脘腹，三焦水道受阻，故一身悉腫、腹脹喘滿、二便不利。本方證為水飲壅盛之實證，治宜攻逐水飲，使水邪速下。方中甘遂善行經隧水濕，是為君藥。大戟善洩臟腑水濕，芫花善消胸脅伏飲痰癖，均為臣藥。三藥峻烈，各有專攻，合而用之，則經隧臟腑胸脅積水皆能攻逐，且逐水之力愈著。然三藥峻猛有毒，易傷正氣，故以大棗十枚為佐，煎湯送服，寓意有二：緩和諸藥毒性；益氣護胃，減少藥後反應；培土製水，邪正兼顧。」
「本方為流行性感冒常用而又有卓效之方劑，一般用於六經之症不甚明顯者，以疏表利氣之藥主之。川芎、麻黃、升麻、葛根、紫蘇、白芷、香附皆辛香利氣之品，以散表邪；陳皮以導裡氣，故可以解感冒氣塞之證；加赤芍和陰氣於發汗之中；加甘草和陽氣於疏利之中，諸藥合用以解表實感冒時氣。」
[Q]什麼是乾薑附子湯?
[TAG] 乾薑附子湯
[A] 乾薑附子湯是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「本方為流行性感冒常用而又有卓效之方劑，一般用於六經之症不甚明顯者，以疏表利氣之藥主之。川芎、麻黃、升麻、葛根、紫蘇、白芷、香附皆辛香利氣之品，以散表邪；陳皮以導裡氣，故可以解感冒氣塞之證；加赤芍和陰氣於發汗之中；加甘草和陽氣於疏利之中，諸藥合用以解表實感冒時氣。」
「發熱頭痛：加細辛、石膏。」
[Q]什麼是五味消毒飲?
[TAG] 五味消毒飲
[A] 五味消毒飲是出自醫宗金鑒的方劑，書中原文提到:
「發熱頭痛：加細辛、石膏。」
「胸膈鬱悶：加枳殼、桔梗。」
[Q]什麼是人參敗毒散?
[TAG] 人參敗毒散
[A] 人參敗毒散是出自太平惠民和劑局方的方劑，書中原文提到:
「胸膈鬱悶：加枳殼、桔梗。」
「心腹脹滿：加枳實、薑半夏。」
[Q]什麼是人參養榮湯?
[TAG] 人參養榮湯
[A] 人參養榮湯是出自三因極一病證方論的方劑，書中原文提到:
「心腹脹滿：加枳實、薑半夏。」
「潮熱：加黃芩、麥門冬。」
[Q]什麼是仙豐補腎丸?
[TAG] 仙豐補腎丸
[A] 仙豐補腎丸是出自經驗方的方劑，書中原文提到:
「潮熱：加黃芩、麥門冬。」
「咳嗽喘急：加桑白皮、桔梗、薑半夏。」
[Q]什麼是八味地黃丸?
[TAG] 八味地黃丸
[A] 八味地黃丸是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「咳嗽喘急：加桑白皮、桔梗、薑半夏。」
「便秘：加大黃、芒硝。」
[Q]什麼是八味帶下方?
[TAG] 八味帶下方
[A] 八味帶下方是出自名家方選的方劑，書中原文提到:
「便秘：加大黃、芒硝。」
「嘔吐：加廣藿香、薑半夏。」
[Q]什麼是六味地黃丸?
[TAG] 六味地黃丸
[A] 六味地黃丸是出自小兒藥證直訣的方劑，書中原文提到:
「嘔吐：加廣藿香、薑半夏。」
「洩瀉：加白朮、茯苓。」
[Q]什麼是加味逍遙散?
[TAG] 加味逍遙散
[A] 加味逍遙散是出自《內科摘要》的方劑，書中原文提到:
「洩瀉：加白朮、茯苓。」
「痢疾：加枳殼、黃連。」
[Q]什麼是十全大補湯?
[TAG] 十全大補湯
[A] 十全大補湯是出自太平惠民和劑局方的方劑，書中原文提到:
「痢疾：加枳殼、黃連。」
「腹痛：加酒白芍。」
[Q]什麼是十味敗毒散?
[TAG] 十味敗毒散
[A] 十味敗毒散是出自華岡青洲•淺田宗伯的方劑，書中原文提到:
「腹痛：加酒白芍。」
「食慾不振：加白朮、砂仁、木香。」
[Q]什麼是千金葦莖湯?
[TAG] 千金葦莖湯
[A] 千金葦莖湯是出自《外台秘要》引《古今錄驗方》的方劑，書中原文提到:
「食慾不振：加白朮、砂仁、木香。」
「癰疽瘡癤：加黃耆、當歸。」
[Q]什麼是升麻葛根湯?
[TAG] 升麻葛根湯
[A] 升麻葛根湯是出自太平惠民和劑局方的方劑，書中原文提到:
「癰疽瘡癤：加黃耆、當歸。」
「本證患者，多為體力較虛，不適用麻黃劑，或厭惡葛根湯者，故小兒、老人、虛弱者、妊婦等之感冒咳嗽常用之。」
[Q]什麼是升麻龞甲湯?
[TAG] 升麻龞甲湯
[A] 升麻龞甲湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「本證患者，多為體力較虛，不適用麻黃劑，或厭惡葛根湯者，故小兒、老人、虛弱者、妊婦等之感冒咳嗽常用之。」
「本方證由素體脾肺氣虛，內有痰濕，複感風寒而致。風寒束表，肺氣閉鬱，故見惡寒發熱、無汗頭痛、鼻塞；痰濕壅肺，阻滯氣機，故咳嗽痰白、胸院滿悶；表證應當脈浮，今脈反弱，且見倦怠無力、氣短懶言，是氣虛之征。治當益氣解表，理氣化痰。方中紫蘇辛溫，歸肺脾經，功擅發散表邪，又能宣肺止咳，行氣寬中，故用為君藥。臣以葛根解肌發汗，人參益氣健脾，紫蘇、葛根得人參相助，則無發散傷正之虞，大有啟門驅賊之勢。半夏、前胡、桔梗止咳化痰，宣降肺氣；木香、枳殼、陳皮理氣寬胸，醒脾暢中；茯苓健脾滲濕以助消痰。如此化痰與理氣兼顧，既寓「治痰先治氣」之意，又使升降複常，有助於表邪之宣散、肺氣之開合，七藥俱為佐藥。甘草補氣安中，兼和諸藥，為佐使。煎服時，少加生薑、大棗，協蘇、葛可解表，合參、苓、草能益脾。諸藥配伍，共成益氣解表、理氣化痰之功。」
[Q]什麼是半夏乾薑散?
[TAG] 半夏乾薑散
[A] 半夏乾薑散是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「本方證由素體脾肺氣虛，內有痰濕，複感風寒而致。風寒束表，肺氣閉鬱，故見惡寒發熱、無汗頭痛、鼻塞；痰濕壅肺，阻滯氣機，故咳嗽痰白、胸院滿悶；表證應當脈浮，今脈反弱，且見倦怠無力、氣短懶言，是氣虛之征。治當益氣解表，理氣化痰。方中紫蘇辛溫，歸肺脾經，功擅發散表邪，又能宣肺止咳，行氣寬中，故用為君藥。臣以葛根解肌發汗，人參益氣健脾，紫蘇、葛根得人參相助，則無發散傷正之虞，大有啟門驅賊之勢。半夏、前胡、桔梗止咳化痰，宣降肺氣；木香、枳殼、陳皮理氣寬胸，醒脾暢中；茯苓健脾滲濕以助消痰。如此化痰與理氣兼顧，既寓「治痰先治氣」之意，又使升降複常，有助於表邪之宣散、肺氣之開合，七藥俱為佐藥。甘草補氣安中，兼和諸藥，為佐使。煎服時，少加生薑、大棗，協蘇、葛可解表，合參、苓、草能益脾。諸藥配伍，共成益氣解表、理氣化痰之功。」
「目眩頭痛：加柴胡、川芎。」
[Q]什麼是半夏厚朴湯?
[TAG] 半夏厚朴湯
[A] 半夏厚朴湯是出自《金匱要略》的方劑，書中原文提到:
「目眩頭痛：加柴胡、川芎。」
「吐痰咳嗽：加桑白皮、地骨皮。」
[Q]什麼是半夏散及湯?
[TAG] 半夏散及湯
[A] 半夏散及湯是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「吐痰咳嗽：加桑白皮、地骨皮。」
「肺熱：加杏仁、黃芩、桑白皮。」
[Q]什麼是半夏瀉心湯?
[TAG] 半夏瀉心湯
[A] 半夏瀉心湯是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「肺熱：加杏仁、黃芩、桑白皮。」
「惡寒無汗、咳嗽喘促：加麻黃、杏仁、旋覆花。」
[Q]什麼是半夏麻黃丸?
[TAG] 半夏麻黃丸
[A] 半夏麻黃丸是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「惡寒無汗、咳嗽喘促：加麻黃、杏仁、旋覆花。」
「肺寒咳嗽：加五味子、乾薑。」
[Q]什麼是厚朴七物湯?
[TAG] 厚朴七物湯
[A] 厚朴七物湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「肺寒咳嗽：加五味子、乾薑。」
「胸滿痰多：加瓜蔞。」
[Q]什麼是厚朴三物湯?
[TAG] 厚朴三物湯
[A] 厚朴三物湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「胸滿痰多：加瓜蔞。」
「氣促喘嗽：加知母、川貝母。」
[Q]什麼是厚朴大黃湯?
[TAG] 厚朴大黃湯
[A] 厚朴大黃湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「氣促喘嗽：加知母、川貝母。」
「鼻血：加烏梅、白茅根、麥門冬。」
[Q]什麼是厚朴溫中湯?
[TAG] 厚朴溫中湯
[A] 厚朴溫中湯是出自內外傷辨惑論的方劑，書中原文提到:
「鼻血：加烏梅、白茅根、麥門冬。」
「心盛發熱：加柴胡、黃芩。」
[Q]什麼是厚朴麻黃湯?
[TAG] 厚朴麻黃湯
[A] 厚朴麻黃湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「心盛發熱：加柴胡、黃芩。」
「頭痛：加川芎、細辛、白芷、藁本。」
[Q]什麼是參苓白朮散?
[TAG] 參苓白朮散
[A] 參苓白朮散是出自太平惠民和劑局方的方劑，書中原文提到:
「頭痛：加川芎、細辛、白芷、藁本。」
「腹痛瀉痢：加廣藿香、砂仁。」
[Q]什麼是大黃牡丹皮湯?
[TAG] 大黃牡丹皮湯
[A] 大黃牡丹皮湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「腹痛瀉痢：加廣藿香、砂仁。」
「若惡寒發熱、無汗等表寒證重者：宜將荊芥、防風易葛根。」
[Q]什麼是大黃甘草湯?
[TAG] 大黃甘草湯
[A] 大黃甘草湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「若惡寒發熱、無汗等表寒證重者：宜將荊芥、防風易葛根。」
「氣滯較輕者：可去木香以減其行氣之力。」
[Q]什麼是大黃甘遂湯?
[TAG] 大黃甘遂湯
[A] 大黃甘遂湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「氣滯較輕者：可去木香以減其行氣之力。」
「本方乃桂附地黃丸去牡丹皮、澤瀉、茯苓加入鹿角膠、菟絲子、杜仲、枸杞子、當歸而成，加強補益陰陽之作用。」
[Q]什麼是大黃硝石湯?
[TAG] 大黃硝石湯
[A] 大黃硝石湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「本方乃桂附地黃丸去牡丹皮、澤瀉、茯苓加入鹿角膠、菟絲子、杜仲、枸杞子、當歸而成，加強補益陰陽之作用。」
「本方所治之證為腎陽虛弱，命門火衰所致。腎為水火之臟，內寄命門之火，為元陽之根本。腎陽不足，命門火衰，失於溫煦，甚則火不生土，影響脾胃納運，故見氣衰神疲、畏寒肢冷、腰膝軟弱、或飲食減少、大便不實；腎主天癸而藏精，腎陽虛則天癸衰少，封藏失職，精關不固，宗筋失養，故見陽痿、遺精、不育或小便自遺。治宜「益火之源，以培右腎之元陽」(《景岳全書》)。方中附子、肉桂、鹿角膠培補腎中元陽，溫裡祛寒，為君藥。熟地黃、山茱萸、枸杞子、山藥滋陰益腎，養肝補脾，填精補髓，取「陰中求陽」之義，為臣藥。再用菟絲子、杜仲補肝腎，強腰膝，配以當歸養血和血，共補肝腎精血，為佐藥。諸藥合用，以溫腎陽為主而陰陽兼顧，肝脾腎並補，妙在陰中求陽，使元陽得以歸原，故名「右歸丸」。」
[Q]什麼是大黃蟅蟲丸?
[TAG] 大黃蟅蟲丸
[A] 大黃蟅蟲丸是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「本方所治之證為腎陽虛弱，命門火衰所致。腎為水火之臟，內寄命門之火，為元陽之根本。腎陽不足，命門火衰，失於溫煦，甚則火不生土，影響脾胃納運，故見氣衰神疲、畏寒肢冷、腰膝軟弱、或飲食減少、大便不實；腎主天癸而藏精，腎陽虛則天癸衰少，封藏失職，精關不固，宗筋失養，故見陽痿、遺精、不育或小便自遺。治宜「益火之源，以培右腎之元陽」(《景岳全書》)。方中附子、肉桂、鹿角膠培補腎中元陽，溫裡祛寒，為君藥。熟地黃、山茱萸、枸杞子、山藥滋陰益腎，養肝補脾，填精補髓，取「陰中求陽」之義，為臣藥。再用菟絲子、杜仲補肝腎，強腰膝，配以當歸養血和血，共補肝腎精血，為佐藥。諸藥合用，以溫腎陽為主而陰陽兼顧，肝脾腎並補，妙在陰中求陽，使元陽得以歸原，故名「右歸丸」。」
「陽虛嚴重：加肉桂:12、炮附子:15。」
[Q]什麼是大黃附子湯?
[TAG] 大黃附子湯
[A] 大黃附子湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「陽虛嚴重：加肉桂:12、炮附子:15。」
「氣虛血脫：加人參、黃耆。」
[Q]什麼是天王補心丹?
[TAG] 天王補心丹
[A] 天王補心丹是出自校注婦人良方的方劑，書中原文提到:
「氣虛血脫：加人參、黃耆。」
「腰膝痠軟：加懷牛膝、續斷、制何首烏、核桃仁。」
[Q]什麼是射干麻黃湯?
[TAG] 射干麻黃湯
[A] 射干麻黃湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「腰膝痠軟：加懷牛膝、續斷、制何首烏、核桃仁。」
「遺精早洩：加鹽巴戟天、肉蓯蓉、韭菜子。 」
[Q]什麼是導水茯苓湯?
[TAG] 導水茯苓湯
[A] 導水茯苓湯是出自證治準繩的方劑，書中原文提到:
「遺精早洩：加鹽巴戟天、肉蓯蓉、韭菜子。 」
「男性精蟲稀少、活力不足：加淫羊藿、肉蓯蓉、鎖陽。」
[Q]什麼是少腹逐瘀湯?
[TAG] 少腹逐瘀湯
[A] 少腹逐瘀湯是出自醫林改錯的方劑，書中原文提到:
「男性精蟲稀少、活力不足：加淫羊藿、肉蓯蓉、鎖陽。」
「腎泄不止：加五味子、肉豆蔻。」
[Q]什麼是川芎茶調散?
[TAG] 川芎茶調散
[A] 川芎茶調散是出自太平惠民和劑局方的方劑，書中原文提到:
「腎泄不止：加五味子、肉豆蔻。」
「飲食減少或不易消化，或嘔惡吞酸：加乾薑。」
[Q]什麼是己椒藶黃丸?
[TAG] 己椒藶黃丸
[A] 己椒藶黃丸是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「飲食減少或不易消化，或嘔惡吞酸：加乾薑。」
「腹痛不止：加吳茱萸。」
[Q]什麼是托裡消毒散?
[TAG] 托裡消毒散
[A] 托裡消毒散是出自萬病回春的方劑，書中原文提到:
「腹痛不止：加吳茱萸。」
「陽痿者：加鹽巴戟天、肉蓯蓉。」
[Q]什麼是散腫潰堅湯?
[TAG] 散腫潰堅湯
[A] 散腫潰堅湯是出自蘭室秘藏的方劑，書中原文提到:
「陽痿者：加鹽巴戟天、肉蓯蓉。」
「血少白帶：合完帶湯或理中湯。 」
[Q]什麼是旋覆代赭石湯?
[TAG] 旋覆代赭石湯
[A] 旋覆代赭石湯是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「血少白帶：合完帶湯或理中湯。 」
「頭暈煩悶：合半夏天麻白朮湯。」
[Q]什麼是木香檳榔丸?
[TAG] 木香檳榔丸
[A] 木香檳榔丸是出自儒門事親的方劑，書中原文提到:
「頭暈煩悶：合半夏天麻白朮湯。」
「中風後遺症：合補陽還五湯。」
[Q]什麼是杞菊地黃丸?
[TAG] 杞菊地黃丸
[A] 杞菊地黃丸是出自麻疹全書的方劑，書中原文提到:
「中風後遺症：合補陽還五湯。」
「再生不良性貧血：合歸脾湯或人參養榮湯。」
[Q]什麼是枳實芍藥散?
[TAG] 枳實芍藥散
[A] 枳實芍藥散是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「再生不良性貧血：合歸脾湯或人參養榮湯。」
「傷重，腸內有瘀血者。(《仙授理傷續斷秘方》)」
[Q]什麼是柴胡桂枝湯?
[TAG] 柴胡桂枝湯
[A] 柴胡桂枝湯是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「傷重，腸內有瘀血者。(《仙授理傷續斷秘方》)」
「方中的熟地黃、當歸具有造血、鎭靜、滋潤的效能；白芍、川芎能疎通鬱血，通順血行。」
[Q]什麼是柴胡清肝湯?
[TAG] 柴胡清肝湯
[A] 柴胡清肝湯是出自《一貫堂方》的方劑，書中原文提到:
「方中的熟地黃、當歸具有造血、鎭靜、滋潤的效能；白芍、川芎能疎通鬱血，通順血行。」
「方中的當歸、熟地黃有造血、鎭靜、滋潤的效能；白芍、川芎能疏通鬱血，而使血行通順。舒順肝臟的鬱血，並解血熱。」
[Q]什麼是柴胡疏肝湯?
[TAG] 柴胡疏肝湯
[A] 柴胡疏肝湯是出自證治準繩引醫學統旨方的方劑，書中原文提到:
「方中的當歸、熟地黃有造血、鎭靜、滋潤的效能；白芍、川芎能疏通鬱血，而使血行通順。舒順肝臟的鬱血，並解血熱。」
「本方多用於婦人，惟男人亦可使用。對於一切失血體弱或血虛發熱，呈現貧血，婦人月經不調，臍腹絞痛、子宮出血、胎前腹痛、產後血塊不散、惡露不止等、凡屬於血液虧少之病皆可治，而以補血、造血、鎮靜、強心等目的而使用之。」
[Q]什麼是柴葛解肌湯?
[TAG] 柴葛解肌湯
[A] 柴葛解肌湯是出自《傷寒六書》的方劑，書中原文提到:
「本方多用於婦人，惟男人亦可使用。對於一切失血體弱或血虛發熱，呈現貧血，婦人月經不調，臍腹絞痛、子宮出血、胎前腹痛、產後血塊不散、惡露不止等、凡屬於血液虧少之病皆可治，而以補血、造血、鎮靜、強心等目的而使用之。」
「本方是補血調經的主方，是從《金匱要略》中的芎歸膠艾湯減去阿膠、艾葉、甘草而成。本方治證由營血虧虛，血行不暢，沖任虛損所致。血虛與心、肝兩髒關係最為密切。肝藏血，血虛則肝失所養，無以上榮，故頭暈目眩；心主血，藏神，血虛則心神失養，故心悸失眠；營血虧虛，則面部、唇舌、爪甲等失於濡養，故色淡無華；沖為血海，任主胞胎，沖任虛損，肝血不足，加之血行不暢，則月經不調，可見月經量少、色淡、或前或後，甚或經閉不行等症；血虛則血脈無以充盈，血行不暢易致血瘀，可見臍腹疼痛，甚或瘕塊硬結；脈細澀或細弦為營血虧虛，血行不暢之象。治宜補養營血為主，輔以調暢血脈。方中熟地黃甘溫味厚質潤，入肝、腎經，長於滋養陰血，補腎填精，為補血要藥，故為君藥。當歸甘辛溫，歸肝、心、脾經，為補血良藥，兼具活血作用，且為養血調經要藥，用為臣藥。佐以白芍養血益陰；川芎活血行氣。四藥配伍，共奏補血調血之功。」
[Q]什麼是栝蔞桂枝湯?
[TAG] 栝蔞桂枝湯
[A] 栝蔞桂枝湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「本方是補血調經的主方，是從《金匱要略》中的芎歸膠艾湯減去阿膠、艾葉、甘草而成。本方治證由營血虧虛，血行不暢，沖任虛損所致。血虛與心、肝兩髒關係最為密切。肝藏血，血虛則肝失所養，無以上榮，故頭暈目眩；心主血，藏神，血虛則心神失養，故心悸失眠；營血虧虛，則面部、唇舌、爪甲等失於濡養，故色淡無華；沖為血海，任主胞胎，沖任虛損，肝血不足，加之血行不暢，則月經不調，可見月經量少、色淡、或前或後，甚或經閉不行等症；血虛則血脈無以充盈，血行不暢易致血瘀，可見臍腹疼痛，甚或瘕塊硬結；脈細澀或細弦為營血虧虛，血行不暢之象。治宜補養營血為主，輔以調暢血脈。方中熟地黃甘溫味厚質潤，入肝、腎經，長於滋養陰血，補腎填精，為補血要藥，故為君藥。當歸甘辛溫，歸肝、心、脾經，為補血良藥，兼具活血作用，且為養血調經要藥，用為臣藥。佐以白芍養血益陰；川芎活血行氣。四藥配伍，共奏補血調血之功。」
「產後腳氣：加蒼朮:10、木瓜:10、薏苡仁:20。」
[Q]什麼是栝蔞牡蠣散?
[TAG] 栝蔞牡蠣散
[A] 栝蔞牡蠣散是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「產後腳氣：加蒼朮:10、木瓜:10、薏苡仁:20。」
「女生性慾旺盛：加知母:10、黃柏:10。」
[Q]什麼是栝蔞瞿麥丸?
[TAG] 栝蔞瞿麥丸
[A] 栝蔞瞿麥丸是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「女生性慾旺盛：加知母:10、黃柏:10。」
「紅斑性狼瘡，陰虛有火之證，症見發熱盜汗、口乾咽燥、消瘦、大便乾燥，舌質紅、脈細數：加知母:10、黃柏:10、玄參:10。」
[Q]什麼是桂枝人參湯?
[TAG] 桂枝人參湯
[A] 桂枝人參湯是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「紅斑性狼瘡，陰虛有火之證，症見發熱盜汗、口乾咽燥、消瘦、大便乾燥，舌質紅、脈細數：加知母:10、黃柏:10、玄參:10。」
「紅斑性狼瘡，婦人骨蒸潮熱盜汗：加地骨皮:10、牡丹皮:10。」
[Q]什麼是桂枝加桂湯?
[TAG] 桂枝加桂湯
[A] 桂枝加桂湯是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「紅斑性狼瘡，婦人骨蒸潮熱盜汗：加地骨皮:10、牡丹皮:10。」
「血瘀：去白芍，加桃仁、紅花、赤芍。」
[Q]什麼是桂枝救逆湯?
[TAG] 桂枝救逆湯
[A] 桂枝救逆湯是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「血瘀：去白芍，加桃仁、紅花、赤芍。」
「血虛勞熱：去熟地黃，加牡丹皮、地骨皮、黃芩、生地黃。」
[Q]什麼是桂枝甘草湯?
[TAG] 桂枝甘草湯
[A] 桂枝甘草湯是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「血虛勞熱：去熟地黃，加牡丹皮、地骨皮、黃芩、生地黃。」
「病後虛勞：合小柴胡湯。」
[Q]什麼是桂枝茯苓丸?
[TAG] 桂枝茯苓丸
[A] 桂枝茯苓丸是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「病後虛勞：合小柴胡湯。」
「肺心虛損：合四君子湯。」
[Q]什麼是桂枝附子湯?
[TAG] 桂枝附子湯
[A] 桂枝附子湯是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「肺心虛損：合四君子湯。」
「本方是由柴胡、白芍、枳實、甘草等四味藥物所構成，亦爲是從大柴胡湯方中去黃芩、半夏、大黃、生薑、大棗而加甘草所組成，故無嘔吐、便秘等症狀，有時卻會發生較強的急迫性心下疼痛。」
[Q]什麼是桃核承氣湯?
[TAG] 桃核承氣湯
[A] 桃核承氣湯是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「本方是由柴胡、白芍、枳實、甘草等四味藥物所構成，亦爲是從大柴胡湯方中去黃芩、半夏、大黃、生薑、大棗而加甘草所組成，故無嘔吐、便秘等症狀，有時卻會發生較強的急迫性心下疼痛。」
「本方是由大柴胡湯去黃芩、半夏、大黃、生薑、大棗，而加甘草所組成，從大體上看是近於大柴胡湯。而與大柴胡湯相同之處爲肝部之實，不同之處爲脾胃稍爲虛弱，似可這樣解釋。」
[Q]什麼是桃紅四物湯?
[TAG] 桃紅四物湯
[A] 桃紅四物湯是出自醫壘元戎的方劑，書中原文提到:
「本方是由大柴胡湯去黃芩、半夏、大黃、生薑、大棗，而加甘草所組成，從大體上看是近於大柴胡湯。而與大柴胡湯相同之處爲肝部之實，不同之處爲脾胃稍爲虛弱，似可這樣解釋。」
「本方雖入少陰病，但本證實非真正的少陰病，乃係因為傳經熱邪，陷入於裡，陽氣內鬱，不能外達四肢，致呈四肢厥逆。厥逆一證，有寒、熱之分，此即屬於熱厥。」
[Q]什麼是梔子乾薑湯?
[TAG] 梔子乾薑湯
[A] 梔子乾薑湯是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「本方雖入少陰病，但本證實非真正的少陰病，乃係因為傳經熱邪，陷入於裡，陽氣內鬱，不能外達四肢，致呈四肢厥逆。厥逆一證，有寒、熱之分，此即屬於熱厥。」
「四逆者，乃手足不溫也。其證緣於外邪傳經入裡，氣機為之鬱遏，不得疏洩導致陽氣內鬱，不能達於四末，而見手足不溫。此種「四逆」與陽衰陰盛的四肢厥逆有本質區別。正如李中梓雲：「此證雖雲四逆，必不甚冷，或指頭微溫，或脈不沉微，乃陰中涵陽之證，惟氣不宣通，是為逆冷。」故治宜透邪解鬱，調暢氣機為法。方中取柴胡入肝膽經升發陽氣，疏肝解鬱，透邪外出，為君藥。白芍斂陰養血柔肝為臣，與柴胡合用，以補養肝血，條達肝氣，可使柴胡升散而無耗傷陰血之弊。佐以枳實理氣解鬱，洩熱破結，與柴胡為伍，一升一降，加強舒暢氣機之功，並奏升清降濁之效；與白芍相配，又能理氣和血，使氣血調和。使以甘草，調和諸藥，益脾和中。綜合四藥，共奏透邪解鬱，疏肝理脾之效，使邪去郁解，氣血調暢，清陽得伸，四逆自愈。原方用白飲(米湯)和服，亦取中氣和則陰陽之氣自相順接之意。由於本方有疏肝理脾之功，所以後世常以本方加減治療肝脾氣鬱所致脅肋脘腹疼痛諸症。」
[Q]什麼是梔子厚朴湯?
[TAG] 梔子厚朴湯
[A] 梔子厚朴湯是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「四逆者，乃手足不溫也。其證緣於外邪傳經入裡，氣機為之鬱遏，不得疏洩導致陽氣內鬱，不能達於四末，而見手足不溫。此種「四逆」與陽衰陰盛的四肢厥逆有本質區別。正如李中梓雲：「此證雖雲四逆，必不甚冷，或指頭微溫，或脈不沉微，乃陰中涵陽之證，惟氣不宣通，是為逆冷。」故治宜透邪解鬱，調暢氣機為法。方中取柴胡入肝膽經升發陽氣，疏肝解鬱，透邪外出，為君藥。白芍斂陰養血柔肝為臣，與柴胡合用，以補養肝血，條達肝氣，可使柴胡升散而無耗傷陰血之弊。佐以枳實理氣解鬱，洩熱破結，與柴胡為伍，一升一降，加強舒暢氣機之功，並奏升清降濁之效；與白芍相配，又能理氣和血，使氣血調和。使以甘草，調和諸藥，益脾和中。綜合四藥，共奏透邪解鬱，疏肝理脾之效，使邪去郁解，氣血調暢，清陽得伸，四逆自愈。原方用白飲(米湯)和服，亦取中氣和則陰陽之氣自相順接之意。由於本方有疏肝理脾之功，所以後世常以本方加減治療肝脾氣鬱所致脅肋脘腹疼痛諸症。」
「若陽虛者，舌質白淡胖大有齒痕苔水滑：加炮附子:10、乾薑:10。」
[Q]什麼是梔子大黃湯?
[TAG] 梔子大黃湯
[A] 梔子大黃湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「若陽虛者，舌質白淡胖大有齒痕苔水滑：加炮附子:10、乾薑:10。」
「膽結石，大便白色：加金錢草:30、海金沙:10、鬱金:10、炒雞內金:10。」
[Q]什麼是梔子柏皮湯?
[TAG] 梔子柏皮湯
[A] 梔子柏皮湯是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「膽結石，大便白色：加金錢草:30、海金沙:10、鬱金:10、炒雞內金:10。」
「脅肋疼痛：加醋香附:10、鬱金:10、醋延胡索:10。」
[Q]什麼是橘皮竹茹湯?
[TAG] 橘皮竹茹湯
[A] 橘皮竹茹湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「脅肋疼痛：加醋香附:10、鬱金:10、醋延胡索:10。」
「肝膽疾病：加茵陳蒿:20、鬱金:10、丹參:30。」
[Q]什麼是正骨紫金丹?
[TAG] 正骨紫金丹
[A] 正骨紫金丹是出自醫宗金鑑的方劑，書中原文提到:
「肝膽疾病：加茵陳蒿:20、鬱金:10、丹參:30。」
「咽喉異物感、腹脹：合半夏厚朴湯。」
[Q]什麼是歸耆建中湯?
[TAG] 歸耆建中湯
[A] 歸耆建中湯是出自華岡青洲驗方的方劑，書中原文提到:
「咽喉異物感、腹脹：合半夏厚朴湯。」
「陽痿、早洩：加龍骨:15、牡蠣:15。」
[Q]什麼是洗肝明目湯?
[TAG] 洗肝明目湯
[A] 洗肝明目湯是出自萬病回春的方劑，書中原文提到:
「陽痿、早洩：加龍骨:15、牡蠣:15。」
「泌尿道結石有積水疼痛者，或泌尿系統感染伴有尿頻、尿痛、血尿：合豬苓湯。」
[Q]什麼是清上防風湯?
[TAG] 清上防風湯
[A] 清上防風湯是出自萬病回春的方劑，書中原文提到:
「泌尿道結石有積水疼痛者，或泌尿系統感染伴有尿頻、尿痛、血尿：合豬苓湯。」
「傷寒，脈浮，自汗出，小便數，心煩，微惡寒，腳攣急，反與桂枝湯以攻其表，此誤也。得之便厥，咽中乾，煩躁吐逆者，作甘草乾薑湯與之，以復其陽。若厥愈，足溫者，更作芍藥甘草湯與之，其腳即伸。若胃氣不和，譫語者，少與調胃承氣湯。若重發汗，復加燒針者，四逆湯主之。(《傷寒論》)」
[Q]什麼是清心利膈湯?
[TAG] 清心利膈湯
[A] 清心利膈湯是出自證治準繩的方劑，書中原文提到:
「傷寒，脈浮，自汗出，小便數，心煩，微惡寒，腳攣急，反與桂枝湯以攻其表，此誤也。得之便厥，咽中乾，煩躁吐逆者，作甘草乾薑湯與之，以復其陽。若厥愈，足溫者，更作芍藥甘草湯與之，其腳即伸。若胃氣不和，譫語者，少與調胃承氣湯。若重發汗，復加燒針者，四逆湯主之。(《傷寒論》)」
「傷寒，醫下之，續得下利清穀不止，身疼痛者，急當救裡。後身疼痛，清便自調者，急當救表。救裡宜四逆湯，救表宜桂枝湯。(《傷寒論》)」
[Q]什麼是滋腎明目湯?
[TAG] 滋腎明目湯
[A] 滋腎明目湯是出自萬病回春的方劑，書中原文提到:
「傷寒，醫下之，續得下利清穀不止，身疼痛者，急當救裡。後身疼痛，清便自調者，急當救表。救裡宜四逆湯，救表宜桂枝湯。(《傷寒論》)」
「病發熱，頭痛，脈反沉，若不差，身體疼痛，當救其裡，宜四逆湯。(《傷寒論》)」
[Q]什麼是滋陰降火湯?
[TAG] 滋陰降火湯
[A] 滋陰降火湯是出自沈氏尊生方的方劑，書中原文提到:
「病發熱，頭痛，脈反沉，若不差，身體疼痛，當救其裡，宜四逆湯。(《傷寒論》)」
「脈浮而遲，表熱裡寒，下利清穀者，四逆湯主之。(《傷寒論》)」
[Q]什麼是滑石代赭湯?
[TAG] 滑石代赭湯
[A] 滑石代赭湯是出自的方劑，書中原文提到:
「脈浮而遲，表熱裡寒，下利清穀者，四逆湯主之。(《傷寒論》)」
「自利不渴者，屬太陰，以其藏有寒故也。當溫之，宜服四逆輩。(《傷寒論》)」
[Q]什麼是滑石白魚散?
[TAG] 滑石白魚散
[A] 滑石白魚散是出自的方劑，書中原文提到:
「自利不渴者，屬太陰，以其藏有寒故也。當溫之，宜服四逆輩。(《傷寒論》)」
「少陰病，脈沉者，急溫之，宜四逆湯。(《傷寒論》)」
[Q]什麼是濟生腎氣丸?
[TAG] 濟生腎氣丸
[A] 濟生腎氣丸是出自濟生方的方劑，書中原文提到:
「少陰病，脈沉者，急溫之，宜四逆湯。(《傷寒論》)」
「少陰病，飲食入口則吐，心中溫溫欲吐，復不能吐，始得之，手足寒，脈弦遲者，此胸中實，不可下也，當吐之。若膈上有寒飲，乾嘔者，不可吐也，當溫之，宜四逆湯。(《傷寒論》)」
[Q]什麼是烏藥順氣散?
[TAG] 烏藥順氣散
[A] 烏藥順氣散是出自太平惠民和劑局方的方劑，書中原文提到:
「少陰病，飲食入口則吐，心中溫溫欲吐，復不能吐，始得之，手足寒，脈弦遲者，此胸中實，不可下也，當吐之。若膈上有寒飲，乾嘔者，不可吐也，當溫之，宜四逆湯。(《傷寒論》)」
「大汗出，熱不去，內拘急，四肢疼，又下利厥逆而惡寒者，四逆湯主之。(《傷寒論》)」
[Q]什麼是烏頭桂枝湯?
[TAG] 烏頭桂枝湯
[A] 烏頭桂枝湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「大汗出，熱不去，內拘急，四肢疼，又下利厥逆而惡寒者，四逆湯主之。(《傷寒論》)」
「大汗，若大下利而厥冷者，四逆湯主之。(《傷寒論》)」
[Q]什麼是牡蠣澤瀉散?
[TAG] 牡蠣澤瀉散
[A] 牡蠣澤瀉散是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「大汗，若大下利而厥冷者，四逆湯主之。(《傷寒論》)」
「下利腹脹滿，身體疼痛者，先溫其裡，乃攻其表。溫裡宜四逆湯，攻表宜桂枝湯。(《傷寒論》)」
[Q]什麼是獨活寄生湯?
[TAG] 獨活寄生湯
[A] 獨活寄生湯是出自備急千金要方的方劑，書中原文提到:
「下利腹脹滿，身體疼痛者，先溫其裡，乃攻其表。溫裡宜四逆湯，攻表宜桂枝湯。(《傷寒論》)」
「嘔而脈弱，小便復利，身有微熱，見厥者難治，四逆湯主之。(《傷寒論》)」
[Q]什麼是王不留行散?
[TAG] 王不留行散
[A] 王不留行散是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「嘔而脈弱，小便復利，身有微熱，見厥者難治，四逆湯主之。(《傷寒論》)」
「吐利，汗出，發熱，惡寒，四肢拘急，手足厥冷者，四逆湯主之。(《傷寒論》)」
[Q]什麼是甘草乾薑湯?
[TAG] 甘草乾薑湯
[A] 甘草乾薑湯是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「吐利，汗出，發熱，惡寒，四肢拘急，手足厥冷者，四逆湯主之。(《傷寒論》)」
「既吐且利，小便復利而大汗出，下利清穀，內寒外熱，脈微欲絕者，四逆湯主之。(《傷寒論》)」
[Q]什麼是甘草瀉心湯?
[TAG] 甘草瀉心湯
[A] 甘草瀉心湯是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「既吐且利，小便復利而大汗出，下利清穀，內寒外熱，脈微欲絕者，四逆湯主之。(《傷寒論》)」
「本方是由甘草、乾薑、附子等三味藥物所構成，亦可視爲是由甘草乾薑湯加附子所組成的。附子對於振興新陳代謝的沉衰，具有顯著的功效，所以本方與甘草乾薑湯證相似，用於新陳代謝極度沉衰的時候。因此，新陳代謝機能亢進而病證屬於發揚性者不可使用本方。」
[Q]什麼是甘草粉蜜湯?
[TAG] 甘草粉蜜湯
[A] 甘草粉蜜湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「本方是由甘草、乾薑、附子等三味藥物所構成，亦可視爲是由甘草乾薑湯加附子所組成的。附子對於振興新陳代謝的沉衰，具有顯著的功效，所以本方與甘草乾薑湯證相似，用於新陳代謝極度沉衰的時候。因此，新陳代謝機能亢進而病證屬於發揚性者不可使用本方。」
「在構成藥物中，附子能作用於表、裏，而溫寒冷，祛除由於寒而起的症狀——疼痛，又能順行兼寒而起的水的停滯，且能補虛及振奮沉衰的新陳代謝；乾薑溫裏寒，而調整局部性貧血；甘草補表裏兩虛，並強化消化器機能。」
[Q]什麼是甘草附子湯?
[TAG] 甘草附子湯
[A] 甘草附子湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「在構成藥物中，附子能作用於表、裏，而溫寒冷，祛除由於寒而起的症狀——疼痛，又能順行兼寒而起的水的停滯，且能補虛及振奮沉衰的新陳代謝；乾薑溫裏寒，而調整局部性貧血；甘草補表裏兩虛，並強化消化器機能。」
「本方能溫散裡寒，主治四肢厥逆，在新陳代謝機能極度沉衰的場合，用之有振興機能之效。適用本方的患者有四肢厥冷，惡寒，顏面管白等症狀，往往會下利清穀，或時起嘔吐，其脈為微脈或廷脈。寒冷在表的時候，有時會發生真寒假熱的現象，但手足厥冷為必要的症狀。」
[Q]什麼是甘草麻黃湯?
[TAG] 甘草麻黃湯
[A] 甘草麻黃湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「本方能溫散裡寒，主治四肢厥逆，在新陳代謝機能極度沉衰的場合，用之有振興機能之效。適用本方的患者有四肢厥冷，惡寒，顏面管白等症狀，往往會下利清穀，或時起嘔吐，其脈為微脈或廷脈。寒冷在表的時候，有時會發生真寒假熱的現象，但手足厥冷為必要的症狀。」
「本方證乃因心腎陽衰，陰寒內盛所致。陽氣不能溫煦週身四末，故四肢厥逆、惡寒蜷臥；不能鼓動血行，故脈微細。《素問·生氣通天論》曰：「陽氣者，精則養神，柔則養筋。」今心陽衰微，神失所養，則神衰欲寐；腎陽衰微，不能暖脾，升降失調，則腹痛吐利。此陽衰寒盛之證，非純陽大辛大熱之品，不足以破陰寒，回陽氣，救厥逆。故方中以大辛大熱之生附子為君，入心、脾、腎經，溫壯元陽，破散陰寒，回陽救逆。生用則能迅達內外以溫陽逐寒。臣以辛熱之乾薑，入心、脾、肺經，溫中散寒，助陽通脈。附子與乾薑同用，一溫先天以生後天，一溫後天以養先天，相須為用，相得益彰，溫裡回陽之力大增，是回陽救逆的常用組合。炙甘草之用有三：一則益氣補中，使全方溫補結合，以治虛寒之本；二則甘緩薑、附峻烈之性，使其破陰回陽而無暴散之虞；三則調和藥性，並使藥力作用持久，是為佐藥而兼使藥之用。綜觀本方，藥簡力專，大辛大熱，使陽復厥回，故名「四逆湯」。」
[Q]什麼是甘遂半夏湯?
[TAG] 甘遂半夏湯
[A] 甘遂半夏湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「本方證乃因心腎陽衰，陰寒內盛所致。陽氣不能溫煦週身四末，故四肢厥逆、惡寒蜷臥；不能鼓動血行，故脈微細。《素問·生氣通天論》曰：「陽氣者，精則養神，柔則養筋。」今心陽衰微，神失所養，則神衰欲寐；腎陽衰微，不能暖脾，升降失調，則腹痛吐利。此陽衰寒盛之證，非純陽大辛大熱之品，不足以破陰寒，回陽氣，救厥逆。故方中以大辛大熱之生附子為君，入心、脾、腎經，溫壯元陽，破散陰寒，回陽救逆。生用則能迅達內外以溫陽逐寒。臣以辛熱之乾薑，入心、脾、肺經，溫中散寒，助陽通脈。附子與乾薑同用，一溫先天以生後天，一溫後天以養先天，相須為用，相得益彰，溫裡回陽之力大增，是回陽救逆的常用組合。炙甘草之用有三：一則益氣補中，使全方溫補結合，以治虛寒之本；二則甘緩薑、附峻烈之性，使其破陰回陽而無暴散之虞；三則調和藥性，並使藥力作用持久，是為佐藥而兼使藥之用。綜觀本方，藥簡力專，大辛大熱，使陽復厥回，故名「四逆湯」。」
「裡寒嚴重者：加乾薑:15、炮附子:15。」
[Q]什麼是甘麥大棗湯?
[TAG] 甘麥大棗湯
[A] 甘麥大棗湯是出自《金匱要略》的方劑，書中原文提到:
「裡寒嚴重者：加乾薑:15、炮附子:15。」
「陽虛嚴重，失眠：加肉桂:3。」
[Q]什麼是生薑瀉心湯?
[TAG] 生薑瀉心湯
[A] 生薑瀉心湯是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「陽虛嚴重，失眠：加肉桂:3。」
「咽痛：加桔梗:10。」
[Q]什麼是當歸四逆湯?
[TAG] 當歸四逆湯
[A] 當歸四逆湯是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「咽痛：加桔梗:10。」
「嘔吐：加生薑:15」
[Q]什麼是當歸拈痛湯?
[TAG] 當歸拈痛湯
[A] 當歸拈痛湯是出自醫學啟源的方劑，書中原文提到:
「嘔吐：加生薑:15」
「慢性心衰症、大吐、大瀉、大汗、大出血：加人參:20。」
[Q]什麼是當歸芍藥散?
[TAG] 當歸芍藥散
[A] 當歸芍藥散是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「慢性心衰症、大吐、大瀉、大汗、大出血：加人參:20。」
「頑固性風濕關節炎：加桂枝:10、蒼朮:10。」
[Q]什麼是疏經活血湯?
[TAG] 疏經活血湯
[A] 疏經活血湯是出自萬病回春的方劑，書中原文提到:
「頑固性風濕關節炎：加桂枝:10、蒼朮:10。」
「煩躁，或心悸亢進而又有浮腫者：加人參:10、茯苓:15。 」
[Q]什麼是白朮附子湯?
[TAG] 白朮附子湯
[A] 白朮附子湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「煩躁，或心悸亢進而又有浮腫者：加人參:10、茯苓:15。 」
「肺衰_呼吸衰竭：合苓桂朮甘湯。」
[Q]什麼是百合固金湯?
[TAG] 百合固金湯
[A] 百合固金湯是出自慎齋遺書的方劑，書中原文提到:
「肺衰_呼吸衰竭：合苓桂朮甘湯。」
「血虛腹痛：合四物湯。」
[Q]什麼是百合地黃湯?
[TAG] 百合地黃湯
[A] 百合地黃湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「血虛腹痛：合四物湯。」
「氣虛身痛：合四君子湯。 」
[Q]什麼是百合滑石散?
[TAG] 百合滑石散
[A] 百合滑石散是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「氣虛身痛：合四君子湯。 」
「下利清穀：合理中湯。」
[Q]什麼是百合知母湯?
[TAG] 百合知母湯
[A] 百合知母湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「下利清穀：合理中湯。」
「出血或心下痞復惡寒、疲倦、面色發暗：合三黃瀉心湯。」
[Q]什麼是百合雞子湯?
[TAG] 百合雞子湯
[A] 百合雞子湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「出血或心下痞復惡寒、疲倦、面色發暗：合三黃瀉心湯。」
「《金匱要略方論本義》：天雄散一方，純以溫補中陽爲主，以收澀腎精爲佐，想爲下陽虛甚而上熱較輕者設也。」
[Q]什麼是益氣聰明湯?
[TAG] 益氣聰明湯
[A] 益氣聰明湯是出自醫方集解的方劑，書中原文提到:
「《金匱要略方論本義》：天雄散一方，純以溫補中陽爲主，以收澀腎精爲佐，想爲下陽虛甚而上熱較輕者設也。」
「《金匱方歌括》元犀按：方中白朮入脾以納穀，以精生於穀也；桂枝入膀胱以化氣，以精生於氣也；龍骨……以精歸於腎……，深得《難經》所謂損其腎者益其精其旨。然天雄不可得，可以附子代之，斷不可泥於小家天雄主上，附子主下之分。」
[Q]什麼是真人活命飲?
[TAG] 真人活命飲
[A] 真人活命飲是出自《校注婦人良方》的方劑，書中原文提到:
「《金匱方歌括》元犀按：方中白朮入脾以納穀，以精生於穀也；桂枝入膀胱以化氣，以精生於氣也；龍骨……以精歸於腎……，深得《難經》所謂損其腎者益其精其旨。然天雄不可得，可以附子代之，斷不可泥於小家天雄主上，附子主下之分。」
「《金匱要略方義》：藥用天雄爲君，乃大熱純陽之品，善能助陽事、暖命門，殆爲陽虛而陰萎者設；臣以桂枝，配天雄以益火之源，鼓舞腎陽之氣，佐龍骨以澀精，是爲遺精、早洩而設；加入白朮者，以補後天之本，與天雄相伍，以收脾腎並補之功。綜合諸藥，可以助腎陽，益脾氣，固精止遺，適於腎陽虛衰，陽萎早洩，遺精等證。」
[Q]什麼是知柏地黃丸?
[TAG] 知柏地黃丸
[A] 知柏地黃丸是出自醫方考的方劑，書中原文提到:
「《金匱要略方義》：藥用天雄爲君，乃大熱純陽之品，善能助陽事、暖命門，殆爲陽虛而陰萎者設；臣以桂枝，配天雄以益火之源，鼓舞腎陽之氣，佐龍骨以澀精，是爲遺精、早洩而設；加入白朮者，以補後天之本，與天雄相伍，以收脾腎並補之功。綜合諸藥，可以助腎陽，益脾氣，固精止遺，適於腎陽虛衰，陽萎早洩，遺精等證。」
「《金匱要略編注》：此因肝膽風邪相引，腎中積風乘脾，故氣上沖胸而腹痛。厥陰受風，相應少陽，則往來寒熱，是以芎、歸、薑、芍疏養厥明、少陽氣血之正，而驅邪外出；以生葛、李根專解表裏風熱，而清奔豚逆上之邪；黃芩能清風化之熱；半夏以和脾胃而化客痰，俾兩經邪散，木不臨脾而腎失其勢，即奔豚自退。」
[Q]什麼是硝石礬石散?
[TAG] 硝石礬石散
[A] 硝石礬石散是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「《金匱要略編注》：此因肝膽風邪相引，腎中積風乘脾，故氣上沖胸而腹痛。厥陰受風，相應少陽，則往來寒熱，是以芎、歸、薑、芍疏養厥明、少陽氣血之正，而驅邪外出；以生葛、李根專解表裏風熱，而清奔豚逆上之邪；黃芩能清風化之熱；半夏以和脾胃而化客痰，俾兩經邪散，木不臨脾而腎失其勢，即奔豚自退。」
「《古方選注》：君以白芍、甘草奠安中氣，臣以生薑、半夏開其結氣，當歸、川芎入血以和心氣，黃芩、生薑、李根白皮性大寒，以折其沖逆之氣，雜以生葛者，寓將欲降之，以先升之之理。」
[Q]什麼是秦艽鱉甲散?
[TAG] 秦艽鱉甲散
[A] 秦艽鱉甲散是出自衛生寶鑒的方劑，書中原文提到:
「《古方選注》：君以白芍、甘草奠安中氣，臣以生薑、半夏開其結氣，當歸、川芎入血以和心氣，黃芩、生薑、李根白皮性大寒，以折其沖逆之氣，雜以生葛者，寓將欲降之，以先升之之理。」
「《金匱要略法釋》：奔豚湯爲小柴胡的變方。陳遜齋老師認爲，方中生葛，系柴胡之誤。葛主汲升，水逆上犯，決不宜升提；李根白皮以治熱性奔豚；歸、芎、芍以和肝鎮痛，黃芩清解肝膽之熱；薑、夏和胃降水逆。」
[Q]什麼是竹葉石膏湯?
[TAG] 竹葉石膏湯
[A] 竹葉石膏湯是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「《金匱要略法釋》：奔豚湯爲小柴胡的變方。陳遜齋老師認爲，方中生葛，系柴胡之誤。葛主汲升，水逆上犯，決不宜升提；李根白皮以治熱性奔豚；歸、芎、芍以和肝鎮痛，黃芩清解肝膽之熱；薑、夏和胃降水逆。」
「方中的桂枝，能通血脈，順鬱血，治腹痛；延胡索能通經與鎭靜心腹疼痛，並輕減神經性的疼痛。牡蠣能治脇下痛，並去老痰，又有中和胃酸的功能；砂仁能順氣滯而止痛；小茴香爲溫劑，能溫胃而去除由於胃寒所起的疼痛；良薑謂能下氣溫中，而有溫胃順氣之功，復有鎭抑神經性疼痛的作用。」
[Q]什麼是羌活勝濕湯?
[TAG] 羌活勝濕湯
[A] 羌活勝濕湯是出自脾胃論的方劑，書中原文提到:
「方中的桂枝，能通血脈，順鬱血，治腹痛；延胡索能通經與鎭靜心腹疼痛，並輕減神經性的疼痛。牡蠣能治脇下痛，並去老痰，又有中和胃酸的功能；砂仁能順氣滯而止痛；小茴香爲溫劑，能溫胃而去除由於胃寒所起的疼痛；良薑謂能下氣溫中，而有溫胃順氣之功，復有鎭抑神經性疼痛的作用。」
「構成本方的藥物，大部分是屬芳香性健胃藥及鎭痛藥，味辛而藥性溫熱，所以新發生的潰瘍和帶有炎症的疾患不適用本方。方中的桂枝能舒順鬱血而治腹痛；延胡索有通經和鎭治胸腹疼痛的功能，並能止住神經性疼痛；牡蠣能除胸痛及中和胃酸；小茴香溫胃，並祛除由於胃寒所引起的疼痛；良薑能下氣溫中(胃)，並有抑止神經性疼痛的作用。」
[Q]什麼是芍藥甘草湯?
[TAG] 芍藥甘草湯
[A] 芍藥甘草湯是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「構成本方的藥物，大部分是屬芳香性健胃藥及鎭痛藥，味辛而藥性溫熱，所以新發生的潰瘍和帶有炎症的疾患不適用本方。方中的桂枝能舒順鬱血而治腹痛；延胡索有通經和鎭治胸腹疼痛的功能，並能止住神經性疼痛；牡蠣能除胸痛及中和胃酸；小茴香溫胃，並祛除由於胃寒所引起的疼痛；良薑能下氣溫中(胃)，並有抑止神經性疼痛的作用。」
「本方為治血氣刺痛之要劑，用於治療稍帶虛狀而變為慢性的心窩部痙攣性疼痛，以及由於脾胃虛寒與氣血鬱滯的胃痛和腹痛等，對象為體質虛弱而消瘦，貧血性，脈狀虛軟，皮膚和肌肉都弛緩不緊張，腹部軟弱，並伴有胃內停水，臍旁動悸，心下痛，噁心，嘔吐等症狀；食後或空腹時，心下部發生輕痛或鈍痛，有時吐酸水，有時會從下腹至腰，發作牽引痛等症狀。」
[Q]什麼是芎歸膠艾湯?
[TAG] 芎歸膠艾湯
[A] 芎歸膠艾湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「本方為治血氣刺痛之要劑，用於治療稍帶虛狀而變為慢性的心窩部痙攣性疼痛，以及由於脾胃虛寒與氣血鬱滯的胃痛和腹痛等，對象為體質虛弱而消瘦，貧血性，脈狀虛軟，皮膚和肌肉都弛緩不緊張，腹部軟弱，並伴有胃內停水，臍旁動悸，心下痛，噁心，嘔吐等症狀；食後或空腹時，心下部發生輕痛或鈍痛，有時吐酸水，有時會從下腹至腰，發作牽引痛等症狀。」
「腸胃問題如脹氣胃痛(中脘痛)：加柴胡:10、白芍:10、枳實:10。」
[Q]什麼是苓桂朮甘湯?
[TAG] 苓桂朮甘湯
[A] 苓桂朮甘湯是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「腸胃問題如脹氣胃痛(中脘痛)：加柴胡:10、白芍:10、枳實:10。」
「裡寒重，舌淡白胖大右關弦緊無力：加乾薑:10、白朮:10、人參:10。」
[Q]什麼是茯苓四逆湯?
[TAG] 茯苓四逆湯
[A] 茯苓四逆湯是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「裡寒重，舌淡白胖大右關弦緊無力：加乾薑:10、白朮:10、人參:10。」
「動悸：加茯苓:15。」
[Q]什麼是茯苓戎鹽湯?
[TAG] 茯苓戎鹽湯
[A] 茯苓戎鹽湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「動悸：加茯苓:15。」
「停積不消、嚴重脹氣：加枳實:6、厚朴:6。」
[Q]什麼是茯苓澤瀉湯?
[TAG] 茯苓澤瀉湯
[A] 茯苓澤瀉湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「停積不消、嚴重脹氣：加枳實:6、厚朴:6。」
「婦人瘀滯：加醋三棱:6、醋莪朮:6。」
[Q]什麼是茯苓甘草湯?
[TAG] 茯苓甘草湯
[A] 茯苓甘草湯是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「婦人瘀滯：加醋三棱:6、醋莪朮:6。」
「本方是治婦科帶症名方劑，帶症大都屬濕，濕邪多從脾化，脾濕影響於肝，肝脾功能失調形成帶下，帶證雖有寒熱之分，本方的性質平和，稍微偏清，故對一般帶證均可應用。」
[Q]什麼是茵陳五苓散?
[TAG] 茵陳五苓散
[A] 茵陳五苓散是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「本方是治婦科帶症名方劑，帶症大都屬濕，濕邪多從脾化，脾濕影響於肝，肝脾功能失調形成帶下，帶證雖有寒熱之分，本方的性質平和，稍微偏清，故對一般帶證均可應用。」
「本方為治療白帶的常用方劑，所主病證乃由脾虛肝鬱、帶脈失約、濕濁下注所致。脾虛生化之源不足，氣血不能上榮於面致面色晃白；脾失健運，水濕內停，清氣不升致倦怠便溏；脾虛肝鬱，濕濁下注，帶脈不固致帶下色白量多、清稀如涕；舌淡白，脈濡弱為脾虛濕盛之象。治宜補脾益氣，疏肝解鬱，化濕止帶。方中重用白朮、山藥為君，意在補脾祛濕，使脾氣健運，濕濁得消；山藥並有固腎止帶之功。臣以人參補中益氣，以助君藥補腡之力；蒼朮燥濕運脾，以增祛濕化濁之力；白芍柔肝理脾，使肝木條達而脾土自強；車前子利濕清熱，令濕濁從小便分利。佐以陳皮之理氣燥濕，既可使補藥補而不滯，又可行氣以化濕；柴胡、黑荊芥之辛散，得白朮則升發脾胃清陽，配白芍則疏肝解鬱。使以甘草調藥和中，諸藥相配，使脾氣健旺，肝氣條達，清陽得升，濕濁得化，則帶下自止。」
[Q]什麼是荊芥連翹湯?
[TAG] 荊芥連翹湯
[A] 荊芥連翹湯是出自沈氏尊生書方的方劑，書中原文提到:
「本方為治療白帶的常用方劑，所主病證乃由脾虛肝鬱、帶脈失約、濕濁下注所致。脾虛生化之源不足，氣血不能上榮於面致面色晃白；脾失健運，水濕內停，清氣不升致倦怠便溏；脾虛肝鬱，濕濁下注，帶脈不固致帶下色白量多、清稀如涕；舌淡白，脈濡弱為脾虛濕盛之象。治宜補脾益氣，疏肝解鬱，化濕止帶。方中重用白朮、山藥為君，意在補脾祛濕，使脾氣健運，濕濁得消；山藥並有固腎止帶之功。臣以人參補中益氣，以助君藥補腡之力；蒼朮燥濕運脾，以增祛濕化濁之力；白芍柔肝理脾，使肝木條達而脾土自強；車前子利濕清熱，令濕濁從小便分利。佐以陳皮之理氣燥濕，既可使補藥補而不滯，又可行氣以化濕；柴胡、黑荊芥之辛散，得白朮則升發脾胃清陽，配白芍則疏肝解鬱。使以甘草調藥和中，諸藥相配，使脾氣健旺，肝氣條達，清陽得升，濕濁得化，則帶下自止。」
「若陽虛者，舌質白淡胖大有齒痕苔水滑：加乾薑:10、炮附子:10。」
[Q]什麼是荊防敗毒散 ?
[TAG] 荊防敗毒散 
[A] 荊防敗毒散 是出自攝生眾妙方 的方劑，書中原文提到:
「若陽虛者，舌質白淡胖大有齒痕苔水滑：加乾薑:10、炮附子:10。」
「本方是祛痰止喘通劑；治症是因風寒外束，痰熱內蘊，以致肺氣不能肅降，氣逆喘咳，故宜通肺氣，除痰定喘。」
[Q]什麼是萆薢分清飲 ?
[TAG] 萆薢分清飲 
[A] 萆薢分清飲 是出自楊氏家藏方 的方劑，書中原文提到:
「本方是祛痰止喘通劑；治症是因風寒外束，痰熱內蘊，以致肺氣不能肅降，氣逆喘咳，故宜通肺氣，除痰定喘。」
「本方證因素體多痰，又感風寒，肺氣壅閉，不得宣降，鬱而化熱所致。症見哮喘咳嗽，痰多色黃，質稠不易咯出等。治宜宣肺降氣，止咳平喘，清熱祛痰。方用麻黃宣肺散邪以平喘，白果仁斂肺定喘而祛痰，共為君藥，一散一收，既可加強平喘之功，又可防麻黃耗散肺氣。蘇子、杏仁、半夏、款冬花降氣平喘，止咳祛痰，共為臣藥。桑白皮、黃芩清洩肺熱，止咳平喘，共為佐藥。甘草調和諸藥為使。諸藥合用，使肺氣宣降，痰熱得清，風寒得解，則喘咳痰多諸症自除。」
[Q]什麼是葵子茯苓散?
[TAG] 葵子茯苓散
[A] 葵子茯苓散是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「本方證因素體多痰，又感風寒，肺氣壅閉，不得宣降，鬱而化熱所致。症見哮喘咳嗽，痰多色黃，質稠不易咯出等。治宜宣肺降氣，止咳平喘，清熱祛痰。方用麻黃宣肺散邪以平喘，白果仁斂肺定喘而祛痰，共為君藥，一散一收，既可加強平喘之功，又可防麻黃耗散肺氣。蘇子、杏仁、半夏、款冬花降氣平喘，止咳祛痰，共為臣藥。桑白皮、黃芩清洩肺熱，止咳平喘，共為佐藥。甘草調和諸藥為使。諸藥合用，使肺氣宣降，痰熱得清，風寒得解，則喘咳痰多諸症自除。」
「風寒哮喘：加桂枝:10。」
[Q]什麼是薏苡附子散?
[TAG] 薏苡附子散
[A] 薏苡附子散是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「風寒哮喘：加桂枝:10。」
「痰涎咳嗽哮喘：加茯苓:10、陳皮:6。」
[Q]什麼是藜蘆甘草湯?
[TAG] 藜蘆甘草湯
[A] 藜蘆甘草湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「痰涎咳嗽哮喘：加茯苓:10、陳皮:6。」
「濕熱哮喘：合涼膈散。」
[Q]什麼是藿香正氣散?
[TAG] 藿香正氣散
[A] 藿香正氣散是出自太平惠民和劑局方的方劑，書中原文提到:
「濕熱哮喘：合涼膈散。」
「本方為止咳寧嗽之妙品，消痰消炎之聖藥，對於諸般咳嗽久服常服有效。」
[Q]什麼是蘇子降氣湯?
[TAG] 蘇子降氣湯
[A] 蘇子降氣湯是出自太平惠民和劑局方的方劑，書中原文提到:
「本方為止咳寧嗽之妙品，消痰消炎之聖藥，對於諸般咳嗽久服常服有效。」
「鼻塞流涕：加防風、荊芥。」
[Q]什麼是血府逐瘀湯?
[TAG] 血府逐瘀湯
[A] 血府逐瘀湯是出自醫林改錯的方劑，書中原文提到:
「鼻塞流涕：加防風、荊芥。」
「咽乾渴：加麥門冬、五味子。」
[Q]什麼是補中益氣湯?
[TAG] 補中益氣湯
[A] 補中益氣湯是出自內外傷辨惑論的方劑，書中原文提到:
「咽乾渴：加麥門冬、五味子。」
「痰涎咳嗽：加地骨皮、竹茹。」
[Q]什麼是補陽還五湯?
[TAG] 補陽還五湯
[A] 補陽還五湯是出自醫林改錯的方劑，書中原文提到:
「痰涎咳嗽：加地骨皮、竹茹。」
「感冒咳嗽：合華蓋散。」
[Q]什麼是調胃承氣湯?
[TAG] 調胃承氣湯
[A] 調胃承氣湯是出自《傷寒論》的方劑，書中原文提到:
「感冒咳嗽：合華蓋散。」
「諸般咳嗽：合瀉白散。」
[Q]什麼是越婢加朮湯?
[TAG] 越婢加朮湯
[A] 越婢加朮湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「諸般咳嗽：合瀉白散。」
「諸般咳痰：合二陳湯。」
[Q]什麼是辛夷清肺湯?
[TAG] 辛夷清肺湯
[A] 辛夷清肺湯是出自外科正宗的方劑，書中原文提到:
「諸般咳痰：合二陳湯。」
「本方為六味地黃丸去茯苓、澤瀉、牡丹皮加入龜板膠、鹿角膠、枸杞子、菟絲子、川牛膝而成。」
[Q]什麼是通竅活血湯?
[TAG] 通竅活血湯
[A] 通竅活血湯是出自醫林改錯的方劑，書中原文提到:
「本方為六味地黃丸去茯苓、澤瀉、牡丹皮加入龜板膠、鹿角膠、枸杞子、菟絲子、川牛膝而成。」
「本方證為真陰不足，精髓虧損所致。腎藏精，主骨生髓，腎陰虧損，精髓不充，封藏失職，故頭暈目眩、腰酸腿軟、遺精滑泄；陰虛則陽亢，迫津外泄，故自汗盜汗；陰虛則津不上承，故口燥舌乾、舌紅少苔；脈細為真陰不足之象。治宜壯水之主，培補真陰。方中重用熟地黃滋腎填精，大補真陰，為君藥。山茱萸養肝滋腎，澀精斂汗；山藥補脾益陰，滋腎固精；枸杞補腎益精，養肝明目；龜、鹿二膠，為血肉有情之品，峻補精髓，龜板膠偏於補陰，鹿角膠偏於補陽，在補陰之中配伍補陽藥，取「陽中求陰」之義，均為臣藥。菟絲子、川牛膝益肝腎，強腰膝，健筋骨，俱為佐藥。諸藥合用，共奏滋陰補腎，填精益髓之效。」
[Q]什麼是通脈四逆湯?
[TAG] 通脈四逆湯
[A] 通脈四逆湯是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「本方證為真陰不足，精髓虧損所致。腎藏精，主骨生髓，腎陰虧損，精髓不充，封藏失職，故頭暈目眩、腰酸腿軟、遺精滑泄；陰虛則陽亢，迫津外泄，故自汗盜汗；陰虛則津不上承，故口燥舌乾、舌紅少苔；脈細為真陰不足之象。治宜壯水之主，培補真陰。方中重用熟地黃滋腎填精，大補真陰，為君藥。山茱萸養肝滋腎，澀精斂汗；山藥補脾益陰，滋腎固精；枸杞補腎益精，養肝明目；龜、鹿二膠，為血肉有情之品，峻補精髓，龜板膠偏於補陰，鹿角膠偏於補陽，在補陰之中配伍補陽藥，取「陽中求陰」之義，均為臣藥。菟絲子、川牛膝益肝腎，強腰膝，健筋骨，俱為佐藥。諸藥合用，共奏滋陰補腎，填精益髓之效。」
「咽痛咳痰：加麥門冬、北沙參、百合。 」
[Q]什麼是金鎖固精丸?
[TAG] 金鎖固精丸
[A] 金鎖固精丸是出自醫方集解的方劑，書中原文提到:
「咽痛咳痰：加麥門冬、北沙參、百合。 」
「煩燥不眠：加丹參、黃芩、黃柏、知母。 」
[Q]什麼是防己茯苓湯?
[TAG] 防己茯苓湯
[A] 防己茯苓湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「煩燥不眠：加丹參、黃芩、黃柏、知母。 」
「腹部乍痛：加酒白芍、厚朴。 」
[Q]什麼是防己黃耆湯?
[TAG] 防己黃耆湯
[A] 防己黃耆湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「腹部乍痛：加酒白芍、厚朴。 」
「精液稀薄：加女貞子、墨旱蓮。 」
[Q]什麼是防風通聖散?
[TAG] 防風通聖散
[A] 防風通聖散是出自醫方集解的方劑，書中原文提到:
「精液稀薄：加女貞子、墨旱蓮。 」
「血虛燥滯：加當歸、牡丹皮。」
[Q]什麼是附子瀉心湯?
[TAG] 附子瀉心湯
[A] 附子瀉心湯是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「血虛燥滯：加當歸、牡丹皮。」
「腰膝痠軟：加杜仲、續斷、補骨脂。 」
[Q]什麼是附子粳米湯?
[TAG] 附子粳米湯
[A] 附子粳米湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「腰膝痠軟：加杜仲、續斷、補骨脂。 」
「夜熱骨蒸：加地骨皮。」
[Q]什麼是養陰清肺湯?
[TAG] 養陰清肺湯
[A] 養陰清肺湯是出自重樓玉鑰的方劑，書中原文提到:
「夜熱骨蒸：加地骨皮。」
「小便不利、不清：加茯苓。」
[Q]什麼是麝香礬石散?
[TAG] 麝香礬石散
[A] 麝香礬石散是出自的方劑，書中原文提到:
「小便不利、不清：加茯苓。」
「兼氣虛：加人參。」
[Q]什麼是麻杏甘石湯?
[TAG] 麻杏甘石湯
[A] 麻杏甘石湯是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「兼氣虛：加人參。」
「心神不寧：合酸棗仁湯或天王補心丹。」
[Q]什麼是麻杏薏甘湯?
[TAG] 麻杏薏甘湯
[A] 麻杏薏甘湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「心神不寧：合酸棗仁湯或天王補心丹。」
「真陰不足，虛火上炎：去枸杞子、鹿茸，加女貞子、麥門冬。」
[Q]什麼是麻桂各半湯?
[TAG] 麻桂各半湯
[A] 麻桂各半湯是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「真陰不足，虛火上炎：去枸杞子、鹿茸，加女貞子、麥門冬。」
「大便燥結：去菟絲子，加肉蓯蓉。」
[Q]什麼是麻黃加朮湯?
[TAG] 麻黃加朮湯
[A] 麻黃加朮湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「大便燥結：去菟絲子，加肉蓯蓉。」
「本方以蒼朮祛除胃內停水；以陳皮、厚朴助長胃的機能，並消化食滯；甘草則中和諸藥，並有健胃的作用。」
[Q]什麼是麻黃升麻湯?
[TAG] 麻黃升麻湯
[A] 麻黃升麻湯是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「本方以蒼朮祛除胃內停水；以陳皮、厚朴助長胃的機能，並消化食滯；甘草則中和諸藥，並有健胃的作用。」
「蒼朮能燥胃內之濕；厚朴除濕，並散氣之鬱滯；陳皮亦有散鬱滯之氣，及去水毒的功效；甘草則用以助胃力，兼調節其他三味藥物的作用，以免過激。」
[Q]什麼是麻黃附子湯?
[TAG] 麻黃附子湯
[A] 麻黃附子湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「蒼朮能燥胃內之濕；厚朴除濕，並散氣之鬱滯；陳皮亦有散鬱滯之氣，及去水毒的功效；甘草則用以助胃力，兼調節其他三味藥物的作用，以免過激。」
「本方可消化宿食和祛除胃內停水，用治胃弛緩胃下垂之消化不良症，及胃腸虛弱而容易感冒，有解毒、祛痰、健胃、消化之功、對於消化機能衰退有振奮作用，並可促進胃腸蠕動力，而調節胃腸入用。」
[Q]什麼是黃耆建中湯?
[TAG] 黃耆建中湯
[A] 黃耆建中湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「本方可消化宿食和祛除胃內停水，用治胃弛緩胃下垂之消化不良症，及胃腸虛弱而容易感冒，有解毒、祛痰、健胃、消化之功、對於消化機能衰退有振奮作用，並可促進胃腸蠕動力，而調節胃腸入用。」
「本方為治療濕滯脾胃的基礎方。脾為太陰濕土，居中州而主運化，其性喜燥惡濕，濕邪滯於中焦，則脾運不健，且氣機受阻，故見脘腹脹滿、食少無味；胃失和降，上逆而為嘔吐噁心、噯氣吞酸；濕為陰邪，其性重著粘膩，故為肢體沉重、怠惰嗜臥。濕邪中阻，下注腸道，則為洩瀉。治當燥濕運脾為主，兼以行氣和胃，使氣行則濕化。方中以蒼朮為君藥，以其辛香苦溫，入中焦能燥濕健脾，使濕去則脾運有權，脾健則濕邪得化。濕邪阻礙氣機，且氣行則濕化，故方中臣以厚朴，本品芳化苦燥，長於行氣除滿，且可化濕。與蒼朮相伍，行氣以除濕，燥濕以運脾，使滯氣得行，濕濁得去。陳皮為佐，理氣和胃，燥濕醒脾，以助蒼朮、厚朴之力。使以甘草，調和諸藥，且能益氣健脾和中。煎加薑、棗，以生薑溫散水濕且能和胃降逆，大棗補脾益氣以襄助甘草培土製水之功，薑、棗相合尚能調和脾胃。綜合全方，燥濕與行氣並用，而以燥濕為主。燥濕以健脾，行氣以祛濕，使濕去脾健，氣機調暢，脾胃自和。」
[Q]什麼是黃連上清丸?
[TAG] 黃連上清丸
[A] 黃連上清丸是出自飼鶴亭集方 的方劑，書中原文提到:
「本方為治療濕滯脾胃的基礎方。脾為太陰濕土，居中州而主運化，其性喜燥惡濕，濕邪滯於中焦，則脾運不健，且氣機受阻，故見脘腹脹滿、食少無味；胃失和降，上逆而為嘔吐噁心、噯氣吞酸；濕為陰邪，其性重著粘膩，故為肢體沉重、怠惰嗜臥。濕邪中阻，下注腸道，則為洩瀉。治當燥濕運脾為主，兼以行氣和胃，使氣行則濕化。方中以蒼朮為君藥，以其辛香苦溫，入中焦能燥濕健脾，使濕去則脾運有權，脾健則濕邪得化。濕邪阻礙氣機，且氣行則濕化，故方中臣以厚朴，本品芳化苦燥，長於行氣除滿，且可化濕。與蒼朮相伍，行氣以除濕，燥濕以運脾，使滯氣得行，濕濁得去。陳皮為佐，理氣和胃，燥濕醒脾，以助蒼朮、厚朴之力。使以甘草，調和諸藥，且能益氣健脾和中。煎加薑、棗，以生薑溫散水濕且能和胃降逆，大棗補脾益氣以襄助甘草培土製水之功，薑、棗相合尚能調和脾胃。綜合全方，燥濕與行氣並用，而以燥濕為主。燥濕以健脾，行氣以祛濕，使濕去脾健，氣機調暢，脾胃自和。」
「濕勝：合五苓散。」
[Q]什麼是黃連解毒湯?
[TAG] 黃連解毒湯
[A] 黃連解毒湯是出自肘後備急方 的方劑，書中原文提到:
「濕勝：合五苓散。」
「本方是四物湯與固下丸合方而成。」
[Q]什麼是黃連阿膠湯?
[TAG] 黃連阿膠湯
[A] 黃連阿膠湯是出自傷寒論 的方劑，書中原文提到:
「本方是四物湯與固下丸合方而成。」
「濕邪甚者：加蒼朮、薏苡仁、川牛膝。」
[Q]什麼是十六味流氣飲?
[TAG] 十六味流氣飲
[A] 十六味流氣飲是出自萬病回春 的方劑，書中原文提到:
「濕邪甚者：加蒼朮、薏苡仁、川牛膝。」
「五心煩熱者：加地骨皮、銀柴胡、黃連。」
[Q]什麼是四逆加人參湯?
[TAG] 四逆加人參湯
[A] 四逆加人參湯是出自傷寒論 的方劑，書中原文提到:
「五心煩熱者：加地骨皮、銀柴胡、黃連。」
「納差便溏者：加白朮。」
[Q]什麼是女科柏子仁丸?
[TAG] 女科柏子仁丸
[A] 女科柏子仁丸是出自婦人大全良方 的方劑，書中原文提到:
「納差便溏者：加白朮。」
「治肝經之虛熱、發搐，或發熱咬牙，或驚悸寒熱，或木乘土而嘔吐痰喘，腹脹食少，睡臥不安者。」
[Q]什麼是小兒疳蟲蝕齒?
[TAG] 小兒疳蟲蝕齒
[A] 小兒疳蟲蝕齒是出自的方劑，書中原文提到:
「治肝經之虛熱、發搐，或發熱咬牙，或驚悸寒熱，或木乘土而嘔吐痰喘，腹脹食少，睡臥不安者。」
「本方出自於小兒直指方急驚風門，主要用於小兒急驚風，現代廣泛應用於神經性疾患。方中鉤藤清熱平肝，息風止痙；柴胡疏肝解鬱，和解清熱；肝氣有餘則肝血不足，故用當歸養血柔肝；川芎活血行氣；肝木為病，易剋犯脾土，故應實土而防木侮，故用茯苓、白朮、甘草培補脾土，淡滲利濕，甘草並有緩急並助鉤藤止痙之功。七味合用，則肝血得養，脾土得補，肝氣得疏，並能息風鎮痙，則諸症悉癒。」
[Q]什麼是枳實梔子豉湯?
[TAG] 枳實梔子豉湯
[A] 枳實梔子豉湯是出自傷寒論 的方劑，書中原文提到:
「本方出自於小兒直指方急驚風門，主要用於小兒急驚風，現代廣泛應用於神經性疾患。方中鉤藤清熱平肝，息風止痙；柴胡疏肝解鬱，和解清熱；肝氣有餘則肝血不足，故用當歸養血柔肝；川芎活血行氣；肝木為病，易剋犯脾土，故應實土而防木侮，故用茯苓、白朮、甘草培補脾土，淡滲利濕，甘草並有緩急並助鉤藤止痙之功。七味合用，則肝血得養，脾土得補，肝氣得疏，並能息風鎮痙，則諸症悉癒。」
「方中的鉤藤鉤具有鎭靜痙攣作用，對於這點在漢方則說能平肝木。鉤藤與陳皮、甘草相配合，能緩解肝氣的緊張，鎭靜神經的興奮；當歸能使肝的血流趨於通順，並治貧血；川芎善能疎通肝血；茯苓與白朮則爲用於去除停滯的水飮。」
[Q]什麼是柴胡加芒硝湯?
[TAG] 柴胡加芒硝湯
[A] 柴胡加芒硝湯是出自傷寒論 的方劑，書中原文提到:
「方中的鉤藤鉤具有鎭靜痙攣作用，對於這點在漢方則說能平肝木。鉤藤與陳皮、甘草相配合，能緩解肝氣的緊張，鎭靜神經的興奮；當歸能使肝的血流趨於通順，並治貧血；川芎善能疎通肝血；茯苓與白朮則爲用於去除停滯的水飮。」
「鉤藤具有鎭痙鎭靜的作用，漢方以能平肝木表現其性能。此鉤藤協同柴胡、甘草緩解肝氣的緊張，鎭靜神經的興奮；當歸能潤肝血，通順肝的血行，而治貧血；川芎善疏通肝血，亦能通順肝的血行，緩解肝氣的亢奮；茯苓與白朮則用於祛除因肝氣亢奮而交感神經發生緊張，爲之引起胃的障礙所停滯的胃內水飮。」
[Q]什麼是桂枝加大黃湯?
[TAG] 桂枝加大黃湯
[A] 桂枝加大黃湯是出自傷寒論 的方劑，書中原文提到:
「鉤藤具有鎭痙鎭靜的作用，漢方以能平肝木表現其性能。此鉤藤協同柴胡、甘草緩解肝氣的緊張，鎭靜神經的興奮；當歸能潤肝血，通順肝的血行，而治貧血；川芎善疏通肝血，亦能通順肝的血行，緩解肝氣的亢奮；茯苓與白朮則用於祛除因肝氣亢奮而交感神經發生緊張，爲之引起胃的障礙所停滯的胃內水飮。」
「本方有鎮痙鎮靜作用，不分男女老幼，凡因肝氣亢盛，出現神經症狀，易怒性躁，興奮不眠，或有癲癇症等發作者，均適用之，用治較「柴胡加龍牡湯」更虛體質之神經症狀，及神經系統疾患所具有的左腹拘急緊張的腹症有良效。」
[Q]什麼是桂枝加芍藥湯?
[TAG] 桂枝加芍藥湯
[A] 桂枝加芍藥湯是出自傷寒論 的方劑，書中原文提到:
「本方有鎮痙鎮靜作用，不分男女老幼，凡因肝氣亢盛，出現神經症狀，易怒性躁，興奮不眠，或有癲癇症等發作者，均適用之，用治較「柴胡加龍牡湯」更虛體質之神經症狀，及神經系統疾患所具有的左腹拘急緊張的腹症有良效。」
「此方可加陳皮、半夏，目的是爲加強祛除胃內停水的效力，並清解肝熱。」
[Q]什麼是桂枝加葛根湯?
[TAG] 桂枝加葛根湯
[A] 桂枝加葛根湯是出自傷寒論 的方劑，書中原文提到:
「此方可加陳皮、半夏，目的是爲加強祛除胃內停水的效力，並清解肝熱。」
「帕金森病，抖動嚴重：加鉤藤:30。」
[Q]什麼是桂枝加附子湯?
[TAG] 桂枝加附子湯
[A] 桂枝加附子湯是出自傷寒論 的方劑，書中原文提到:
「帕金森病，抖動嚴重：加鉤藤:30。」
「臍左動悸_左腹部大動脈的動悸：加陳皮:6、薑半夏:10。」
[Q]什麼是桂枝加黃耆湯?
[TAG] 桂枝加黃耆湯
[A] 桂枝加黃耆湯是出自金匱要略 的方劑，書中原文提到:
「臍左動悸_左腹部大動脈的動悸：加陳皮:6、薑半夏:10。」
「局部抽蓄症：加白芍:20。」
[Q]什麼是桂枝去芍藥湯?
[TAG] 桂枝去芍藥湯
[A] 桂枝去芍藥湯是出自傷寒論 的方劑，書中原文提到:
「局部抽蓄症：加白芍:20。」
「睡臥不安，心煩失眠：加柏子仁:15、炒酸棗仁:15、酸棗仁:15。」
[Q]什麼是梔子甘草豉湯?
[TAG] 梔子甘草豉湯
[A] 梔子甘草豉湯是出自傷寒論 的方劑，書中原文提到:
「睡臥不安，心煩失眠：加柏子仁:15、炒酸棗仁:15、酸棗仁:15。」
「驚悸寒熱；或帕金森病，舞蹈症，全身震顫抖動：合小柴胡湯。」
[Q]什麼是梔子生薑豉湯?
[TAG] 梔子生薑豉湯
[A] 梔子生薑豉湯是出自傷寒論 的方劑，書中原文提到:
「驚悸寒熱；或帕金森病，舞蹈症，全身震顫抖動：合小柴胡湯。」
「嘔吐痰涎：合溫膽湯。」
[Q]什麼是烏頭赤石脂丸?
[TAG] 烏頭赤石脂丸
[A] 烏頭赤石脂丸是出自金匱要略 的方劑，書中原文提到:
「嘔吐痰涎：合溫膽湯。」
「本方是由桂枝茯苓丸料合當歸芍藥散，而加延胡、川牛膝、紅花等的去瘀血及鎭痛藥所構成。能通順血行，並兼有補血滋潤的效能。」
[Q]什麼是白虎加人參湯?
[TAG] 白虎加人參湯
[A] 白虎加人參湯是出自傷寒論 的方劑，書中原文提到:
「本方是由桂枝茯苓丸料合當歸芍藥散，而加延胡、川牛膝、紅花等的去瘀血及鎭痛藥所構成。能通順血行，並兼有補血滋潤的效能。」
「本方對於妊娠初期出血有良效，又能治由瘀血作祟令婦人下腹部疼痛，及骨盤內發生疼痛，已成亞急性或慢性者；能通順血行，並兼有補血滋潤的效能；故對於子宮附屬器炎之延久者，或子宮後屈之影響，下腹常覺脹痛者，或患有子宮筋腫，而發生月經不順、下腹痛者，或月經困難，均可用之。」
[Q]什麼是白虎加桂枝湯?
[TAG] 白虎加桂枝湯
[A] 白虎加桂枝湯是出自金匱要略 的方劑，書中原文提到:
「本方對於妊娠初期出血有良效，又能治由瘀血作祟令婦人下腹部疼痛，及骨盤內發生疼痛，已成亞急性或慢性者；能通順血行，並兼有補血滋潤的效能；故對於子宮附屬器炎之延久者，或子宮後屈之影響，下腹常覺脹痛者，或患有子宮筋腫，而發生月經不順、下腹痛者，或月經困難，均可用之。」
「月經瘀血，月經血色紫黑：加醋三棱:6、醋莪朮:6。」
[Q]什麼是葛根加半夏湯?
[TAG] 葛根加半夏湯
[A] 葛根加半夏湯是出自傷寒論 的方劑，書中原文提到:
「月經瘀血，月經血色紫黑：加醋三棱:6、醋莪朮:6。」
「月經疼痛：加醋香附:10、艾葉:10。」
[Q]什麼是赤小豆當歸散?
[TAG] 赤小豆當歸散
[A] 赤小豆當歸散是出自金匱要略 的方劑，書中原文提到:
「月經疼痛：加醋香附:10、艾葉:10。」
「子宮內膜異位症、卵巢囊腫：合加味逍遙散。」
[Q]什麼是越婢加半夏湯?
[TAG] 越婢加半夏湯
[A] 越婢加半夏湯是出自傷寒論 的方劑，書中原文提到:
「子宮內膜異位症、卵巢囊腫：合加味逍遙散。」
「風寒經痛：合小柴胡湯。」
[Q]什麼是香砂六君子湯?
[TAG] 香砂六君子湯
[A] 香砂六君子湯是出自古今名醫方論 的方劑，書中原文提到:
「風寒經痛：合小柴胡湯。」
「生產腹痛：合生化湯。」
[Q]什麼是傷科復元活血湯?
[TAG] 傷科復元活血湯
[A] 傷科復元活血湯是出自醫學發明 的方劑，書中原文提到:
「生產腹痛：合生化湯。」
「方中的水蛭、虻蟲俱有溶解凝血和血塊的作用，除去栓塞，排除陳舊而非生理上的血液；大黃則爲通利凝結的老舊廢物的瀉劑，且有消炎健胃的功效。」
[Q]什麼是半夏天麻白朮湯?
[TAG] 半夏天麻白朮湯
[A] 半夏天麻白朮湯是出自醫學心悟 的方劑，書中原文提到:
「方中的水蛭、虻蟲俱有溶解凝血和血塊的作用，除去栓塞，排除陳舊而非生理上的血液；大黃則爲通利凝結的老舊廢物的瀉劑，且有消炎健胃的功效。」
「水蛭能溶解凝血，祛除陳舊瘀血；虻蟲爲驅瘀血劑，能驅逐陳舊瘀血，並軟化血塊；桃仁亦爲驅瘀血劑，兼有消炎、鎮痛的作用；大黃協同水蛭、虻蟲，通利凝結於下腹部的瘀血及老廢物，且有消炎的功效。由於這些藥物的互相協力，而驅除下腹部的瘀血，並治由於瘀血所引起的各種疾患。」
[Q]什麼是大黃黃連瀉心湯?
[TAG] 大黃黃連瀉心湯
[A] 大黃黃連瀉心湯是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「水蛭能溶解凝血，祛除陳舊瘀血；虻蟲爲驅瘀血劑，能驅逐陳舊瘀血，並軟化血塊；桃仁亦爲驅瘀血劑，兼有消炎、鎮痛的作用；大黃協同水蛭、虻蟲，通利凝結於下腹部的瘀血及老廢物，且有消炎的功效。由於這些藥物的互相協力，而驅除下腹部的瘀血，並治由於瘀血所引起的各種疾患。」
「太陽病六七日，表證仍在，脈微而沉，反不結胸，其人發狂者，以熱在下焦，少腹當硬滿，小便自利者，下血乃愈。所以然者，以太陽隨經，瘀熱在裡故也。抵當湯主之。(《傷寒論》) 」
[Q]什麼是小半夏加茯苓湯?
[TAG] 小半夏加茯苓湯
[A] 小半夏加茯苓湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「太陽病六七日，表證仍在，脈微而沉，反不結胸，其人發狂者，以熱在下焦，少腹當硬滿，小便自利者，下血乃愈。所以然者，以太陽隨經，瘀熱在裡故也。抵當湯主之。(《傷寒論》) 」
「太陽病身黃，脈沉結，少腹硬，小便不利者，為無血也。小便自利，其人如狂者，血證諦也，抵當湯主之。(《傷寒論》) 」
[Q]什麼是小青龍加石膏湯?
[TAG] 小青龍加石膏湯
[A] 小青龍加石膏湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「太陽病身黃，脈沉結，少腹硬，小便不利者，為無血也。小便自利，其人如狂者，血證諦也，抵當湯主之。(《傷寒論》) 」
「陽明證，其人喜忘者，必有蓄血，所以然者，本有久瘀血，故令喜忘。屎雖硬，大便反易，其色必黑，宜抵當湯下之。(《傷寒論》) 」
[Q]什麼是枳實薤白桂枝湯?
[TAG] 枳實薤白桂枝湯
[A] 枳實薤白桂枝湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「陽明證，其人喜忘者，必有蓄血，所以然者，本有久瘀血，故令喜忘。屎雖硬，大便反易，其色必黑，宜抵當湯下之。(《傷寒論》) 」
「病人無表裡證，發熱七八日，雖脈浮數者，可下之。假令已下，脈數不解，合熱則消穀善飢，至六七日不大便者，有瘀血也，宜抵當湯。(《傷寒論》)」
[Q]什麼是柴胡桂枝乾薑湯?
[TAG] 柴胡桂枝乾薑湯
[A] 柴胡桂枝乾薑湯是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「病人無表裡證，發熱七八日，雖脈浮數者，可下之。假令已下，脈數不解，合熱則消穀善飢，至六七日不大便者，有瘀血也，宜抵當湯。(《傷寒論》)」
「婦人經水不利下者，抵當湯主之。(《金匱要略》)」
[Q]什麼是栝蔞薤白半夏湯?
[TAG] 栝蔞薤白半夏湯
[A] 栝蔞薤白半夏湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「婦人經水不利下者，抵當湯主之。(《金匱要略》)」
「方中的水蛭、虻蟲俱有溶解凝血和血塊的作用，除去栓塞，排除陳舊而非生理上的血液；大黃則爲通利凝結的老舊廢物的瀉劑，且有消炎健胃的功效。」
[Q]什麼是栝蔞薤白白酒湯?
[TAG] 栝蔞薤白白酒湯
[A] 栝蔞薤白白酒湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「方中的水蛭、虻蟲俱有溶解凝血和血塊的作用，除去栓塞，排除陳舊而非生理上的血液；大黃則爲通利凝結的老舊廢物的瀉劑，且有消炎健胃的功效。」
「水蛭能溶解凝血，祛除陳舊瘀血；虻蟲爲驅瘀血劑，能驅逐陳舊瘀血，並軟化血塊；桃仁亦爲驅瘀血劑，兼有消炎、鎮痛的作用；大黃協同水蛭、虻蟲，通利凝結於下腹部的瘀血及老廢物，且有消炎的功效。由於這些藥物的互相協力，而驅除下腹部的瘀血，並治由於瘀血所引起的各種疾患。」
[Q]什麼是桂枝二越婢一湯?
[TAG] 桂枝二越婢一湯
[A] 桂枝二越婢一湯是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「水蛭能溶解凝血，祛除陳舊瘀血；虻蟲爲驅瘀血劑，能驅逐陳舊瘀血，並軟化血塊；桃仁亦爲驅瘀血劑，兼有消炎、鎮痛的作用；大黃協同水蛭、虻蟲，通利凝結於下腹部的瘀血及老廢物，且有消炎的功效。由於這些藥物的互相協力，而驅除下腹部的瘀血，並治由於瘀血所引起的各種疾患。」
「嚴重瘀血便秘者：加大黃:15、桃仁:15。」
[Q]什麼是桂枝二麻黃一湯?
[TAG] 桂枝二麻黃一湯
[A] 桂枝二麻黃一湯是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「嚴重瘀血便秘者：加大黃:15、桃仁:15。」
「精神病，神經系統疾病，腦系疾病，黃疸，閉經：合大柴胡湯。」
[Q]什麼是桂枝生薑枳實湯?
[TAG] 桂枝生薑枳實湯
[A] 桂枝生薑枳實湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「精神病，神經系統疾病，腦系疾病，黃疸，閉經：合大柴胡湯。」
「本方是由枳實、白芍、桔梗所構成；枳實能緩和患部的緊張而柔軟堅硬；白芍則與枳實協力緩和緊張並減輕疼痛；梧梗能防止化膿，且兼能排膿。」
[Q]什麼是桂枝芍藥知母湯?
[TAG] 桂枝芍藥知母湯
[A] 桂枝芍藥知母湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「本方是由枳實、白芍、桔梗所構成；枳實能緩和患部的緊張而柔軟堅硬；白芍則與枳實協力緩和緊張並減輕疼痛；梧梗能防止化膿，且兼能排膿。」
「枳實能緩和氣實之患部緊張，又能軟堅並治炎症浸潤；白芍協同枳實消除緊張，解除血的凝滯與筋的拘攣，並緩解浸潤；桔梗專司排膿作用及防止化膿；卵黃爲陽氣所結集，對於浸潤而不化膿者，能促進其化膿，或促進排膿，並使之容易吸收。」
[Q]什麼是茯苓桂枝五味甘草湯?
[TAG] 茯苓桂枝五味甘草湯
[A] 茯苓桂枝五味甘草湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「枳實能緩和氣實之患部緊張，又能軟堅並治炎症浸潤；白芍協同枳實消除緊張，解除血的凝滯與筋的拘攣，並緩解浸潤；桔梗專司排膿作用及防止化膿；卵黃爲陽氣所結集，對於浸潤而不化膿者，能促進其化膿，或促進排膿，並使之容易吸收。」
「本方是專用於排膿的方劑，特別是疼痛較甚之化膿性疾患，尤其因氣血凝滯其局部呈緊張而堅硬者最為適用，本症很少有頭痛，惡寒，發熱等全身症狀，只有發赤，腫脹，疼痛等局部症狀，此為鑑別點，本方用途至為廣泛隨證運用，效果可靠。」
[Q]什麼是當歸生薑羊肉湯?
[TAG] 當歸生薑羊肉湯
[A] 當歸生薑羊肉湯是出自的方劑，書中原文提到:
「本方是專用於排膿的方劑，特別是疼痛較甚之化膿性疾患，尤其因氣血凝滯其局部呈緊張而堅硬者最為適用，本症很少有頭痛，惡寒，發熱等全身症狀，只有發赤，腫脹，疼痛等局部症狀，此為鑑別點，本方用途至為廣泛隨證運用，效果可靠。」
「若陽虛者，舌質白淡胖大有齒痕苔水滑：加炮附子:10、乾薑:10。」
[Q]什麼是當歸貝母苦參丸?
[TAG] 當歸貝母苦參丸
[A] 當歸貝母苦參丸是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「若陽虛者，舌質白淡胖大有齒痕苔水滑：加炮附子:10、乾薑:10。」
「未成膿硬：加金銀花:10、連翹:10。」
[Q]什麼是白通加豬膽汁湯?
[TAG] 白通加豬膽汁湯
[A] 白通加豬膽汁湯是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「未成膿硬：加金銀花:10、連翹:10。」
「已成膿潰：加黃耆:30、當歸:10。」
[Q]什麼是芍藥甘草附子湯?
[TAG] 芍藥甘草附子湯
[A] 芍藥甘草附子湯是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「已成膿潰：加黃耆:30、當歸:10。」
「瘡瘍腫痛：合真人活命飲。」
[Q]什麼是茯苓杏仁甘草湯?
[TAG] 茯苓杏仁甘草湯
[A] 茯苓杏仁甘草湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「瘡瘍腫痛：合真人活命飲。」
「癰疽腫痛：合托裡消毒散。」
[Q]什麼是葛根黃芩黃連湯?
[TAG] 葛根黃芩黃連湯
[A] 葛根黃芩黃連湯是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「癰疽腫痛：合托裡消毒散。」
「本方是由排膿散方中，去枳實、白芍而加大棗、甘草、生薑所構成。大棗與甘草能緩解急迫狀態；更配以生薑，使能加強吸收這些藥物的效能。」
[Q]什麼是葶藶大棗瀉肺湯?
[TAG] 葶藶大棗瀉肺湯
[A] 葶藶大棗瀉肺湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「本方是由排膿散方中，去枳實、白芍而加大棗、甘草、生薑所構成。大棗與甘草能緩解急迫狀態；更配以生薑，使能加強吸收這些藥物的效能。」
「桔梗功能防止化膿，又有排膿之效；甘草緩急迫，並治咽痛；大棗與甘草協力緩急迫，且有調和胃氣及滋潤之功效。」
[Q]什麼是薏苡附子敗醬散?
[TAG] 薏苡附子敗醬散
[A] 薏苡附子敗醬散是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「桔梗功能防止化膿，又有排膿之效；甘草緩急迫，並治咽痛；大棗與甘草協力緩急迫，且有調和胃氣及滋潤之功效。」
「本方與十棗湯均有攻逐水飲之功，用治水飲內停之證。但本方乃十棗湯中去芫花、大棗，加白芥子組成。白芥子辛溫，善治皮裡膜外、胸腑間之痰涎，與甘遂、大戟合用，則擅長於祛痰逐飲，且改丸劑應用，其力較緩，用治痰涎水飲停於胸膈，而見胸脅隱痛、舌苔粘膩、脈弦滑者；十棗湯則專以瀉水逐飲為用，主治水飲停於胸腹，而見胸脅疼痛、舌苔白滑、脈沉弦，以及水腫腹脹實證。」
[Q]什麼是赤石脂禹餘糧湯?
[TAG] 赤石脂禹餘糧湯
[A] 赤石脂禹餘糧湯是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「本方與十棗湯均有攻逐水飲之功，用治水飲內停之證。但本方乃十棗湯中去芫花、大棗，加白芥子組成。白芥子辛溫，善治皮裡膜外、胸腑間之痰涎，與甘遂、大戟合用，則擅長於祛痰逐飲，且改丸劑應用，其力較緩，用治痰涎水飲停於胸膈，而見胸脅隱痛、舌苔粘膩、脈弦滑者；十棗湯則專以瀉水逐飲為用，主治水飲停於胸腹，而見胸脅疼痛、舌苔白滑、脈沉弦，以及水腫腹脹實證。」
「《金鑒》：渴欲飲水，水入則吐，小便不利者，五苓散證也；渴欲飲水，水入則消，口乾舌燥者，白虎人參湯證也。渴欲飲水而不吐水，非水邪盛也；不口乾舌燥，非熱邪盛也。惟引飲不止，故以文蛤一味，不寒不溫，不清不利，專意於生津止渴也。或雲：文蛤即今吳人所食花蛤，性寒味鹹，利水勝熱，然屢試而不效。嘗考五倍子亦名文蛤，按法治之名百藥煎，大能生津止渴，故嘗用之，屢試屢驗也。」
[Q]什麼是麻黃附子甘草湯?
[TAG] 麻黃附子甘草湯
[A] 麻黃附子甘草湯是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「《金鑒》：渴欲飲水，水入則吐，小便不利者，五苓散證也；渴欲飲水，水入則消，口乾舌燥者，白虎人參湯證也。渴欲飲水而不吐水，非水邪盛也；不口乾舌燥，非熱邪盛也。惟引飲不止，故以文蛤一味，不寒不溫，不清不利，專意於生津止渴也。或雲：文蛤即今吳人所食花蛤，性寒味鹹，利水勝熱，然屢試而不效。嘗考五倍子亦名文蛤，按法治之名百藥煎，大能生津止渴，故嘗用之，屢試屢驗也。」
「《傷寒附翼》：病發於陽，應以汗解，庸工用水攻之法，熱被水劫而不得散，外則肉上粟起，因濕氣凝結于玄府也；內則煩熱，意欲飲水，是陽邪內鬱也。當渴而反不渴者，皮毛之水氣入肺也。夫皮肉之水氣，非五苓散之可任；而小青龍之溫散，又非內煩者之所宜，故制文蛤湯。文蛤生於海中而不畏水，其能制水可知；鹹能補心，寒能勝熱，其殼能利皮膚之水，其肉能止胸中之煩，故以爲君。然陽爲陰鬱，非汗不解；而濕在皮膚，又不當動其經絡；熱淫於內，亦不可發以大溫，故于麻黃湯去桂枝，而加石膏、薑、棗，此亦大青龍之變局也。」
[Q]什麼是麻黃附子細辛湯?
[TAG] 麻黃附子細辛湯
[A] 麻黃附子細辛湯是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「《傷寒附翼》：病發於陽，應以汗解，庸工用水攻之法，熱被水劫而不得散，外則肉上粟起，因濕氣凝結于玄府也；內則煩熱，意欲飲水，是陽邪內鬱也。當渴而反不渴者，皮毛之水氣入肺也。夫皮肉之水氣，非五苓散之可任；而小青龍之溫散，又非內煩者之所宜，故制文蛤湯。文蛤生於海中而不畏水，其能制水可知；鹹能補心，寒能勝熱，其殼能利皮膚之水，其肉能止胸中之煩，故以爲君。然陽爲陰鬱，非汗不解；而濕在皮膚，又不當動其經絡；熱淫於內，亦不可發以大溫，故于麻黃湯去桂枝，而加石膏、薑、棗，此亦大青龍之變局也。」
「《金匱玉函經二注》：心下。胃土脘也，胃氣弱，則所飲之水，入而不消，痞結而堅，必強其胃，乃可消痞。白朮健脾強胃，枳實善消心下痞，逐停水，散滯血。」
[Q]什麼是黃耆桂枝五物湯?
[TAG] 黃耆桂枝五物湯
[A] 黃耆桂枝五物湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「《金匱玉函經二注》：心下。胃土脘也，胃氣弱，則所飲之水，入而不消，痞結而堅，必強其胃，乃可消痞。白朮健脾強胃，枳實善消心下痞，逐停水，散滯血。」
「《金鑒》：上脘結硬如盤，邊旋如杯，謂時大時小，水氣所作，非有形食滯也。用枳實以破結氣，白朮以除水濕，溫服三服，則腹軟結開而硬消矣。此方君枳實，是以瀉爲主也。然一緩一急，一補一瀉，其用不同，隻此多寡轉換之間耳。」
[Q]什麼是黃耆芍藥桂枝苦酒湯?
[TAG] 黃耆芍藥桂枝苦酒湯
[A] 黃耆芍藥桂枝苦酒湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「《金鑒》：上脘結硬如盤，邊旋如杯，謂時大時小，水氣所作，非有形食滯也。用枳實以破結氣，白朮以除水濕，溫服三服，則腹軟結開而硬消矣。此方君枳實，是以瀉爲主也。然一緩一急，一補一瀉，其用不同，隻此多寡轉換之間耳。」
「《張氏醫通》：血逆不止，當責之於火旺。故用柏葉治其旺氣；即兼薑、艾之辛溫散結，使無留滯之患；更加馬通導之下行。非近世專用柏葉、棕灰、血餘之屬可比。」
[Q]什麼是上中下通用痛風丸?
[TAG] 上中下通用痛風丸
[A] 上中下通用痛風丸是出自醫方集解的方劑，書中原文提到:
「《張氏醫通》：血逆不止，當責之於火旺。故用柏葉治其旺氣；即兼薑、艾之辛溫散結，使無留滯之患；更加馬通導之下行。非近世專用柏葉、棕灰、血餘之屬可比。」
「本方係小柴胡湯與小陷胸湯之合方，適用於二方湯證並存諸證，即裡熱兼痰飲之證，經驗上對肋膜炎胸痛及痰咳胸痛等症有效，以胸脅部有充滿感與壓迫感，咳嗽時或深呼吸時，始覺胸痛，並有稠痰難吐、呼吸促迫、往來寒熱、口苦苔黃、食慾不振等症狀者為目標。」
[Q]什麼是柴胡加龍骨牡蠣湯?
[TAG] 柴胡加龍骨牡蠣湯
[A] 柴胡加龍骨牡蠣湯是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「本方係小柴胡湯與小陷胸湯之合方，適用於二方湯證並存諸證，即裡熱兼痰飲之證，經驗上對肋膜炎胸痛及痰咳胸痛等症有效，以胸脅部有充滿感與壓迫感，咳嗽時或深呼吸時，始覺胸痛，並有稠痰難吐、呼吸促迫、往來寒熱、口苦苔黃、食慾不振等症狀者為目標。」
「返流性胃炎_胃酸反逆，胃酸過多，胃灼熱；胃嘈雜：加梔子:10。」
[Q]什麼是桂枝加厚朴杏子湯?
[TAG] 桂枝加厚朴杏子湯
[A] 桂枝加厚朴杏子湯是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「返流性胃炎_胃酸反逆，胃酸過多，胃灼熱；胃嘈雜：加梔子:10。」
「痰咳脅痛：加枳殼:10、桔梗:10。」
[Q]什麼是桂枝加龍骨牡蠣湯?
[TAG] 桂枝加龍骨牡蠣湯
[A] 桂枝加龍骨牡蠣湯是出自《金匱要略》的方劑，書中原文提到:
「痰咳脅痛：加枳殼:10、桔梗:10。」
「久咳、乾咳，舌質紅：加桑葉:9、石膏:8、胡麻仁:3、黃明膠:3、麥門冬:6、杏仁:2、枇杷葉:2。」
[Q]什麼是麻黃連軺赤小豆湯?
[TAG] 麻黃連軺赤小豆湯
[A] 麻黃連軺赤小豆湯是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「久咳、乾咳，舌質紅：加桑葉:9、石膏:8、胡麻仁:3、黃明膠:3、麥門冬:6、杏仁:2、枇杷葉:2。」
「痰咳嗽痛：合溫膽湯。」
[Q]什麼是黃芩加半夏生薑湯?
[TAG] 黃芩加半夏生薑湯
[A] 黃芩加半夏生薑湯是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「痰咳嗽痛：合溫膽湯。」
「口瘡咽痛：合清心利膈湯。」
[Q]什麼是乾薑黃芩黃連人參湯?
[TAG] 乾薑黃芩黃連人參湯
[A] 乾薑黃芩黃連人參湯是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「口瘡咽痛：合清心利膈湯。」
「肺痿心悸胸痛：合炙甘草湯。」
[Q]什麼是桂薑草棗黃辛附子湯?
[TAG] 桂薑草棗黃辛附子湯
[A] 桂薑草棗黃辛附子湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「肺痿心悸胸痛：合炙甘草湯。」
「太陽中風，陽浮而陰弱。陽浮者熱自發；陰弱者汗自出。嗇嗇惡寒，淅淅惡風，翕翕發熱，鼻鳴乾嘔者，桂枝湯主之。(《傷寒論》)」
[Q]什麼是桂枝去芍藥加附子湯?
[TAG] 桂枝去芍藥加附子湯
[A] 桂枝去芍藥加附子湯是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「太陽中風，陽浮而陰弱。陽浮者熱自發；陰弱者汗自出。嗇嗇惡寒，淅淅惡風，翕翕發熱，鼻鳴乾嘔者，桂枝湯主之。(《傷寒論》)」
「太陽病，頭痛，發熱，汗出，惡風者，桂枝湯主之。(《傷寒論》)」
[Q]什麼是桂枝甘草龍骨牡蠣湯?
[TAG] 桂枝甘草龍骨牡蠣湯
[A] 桂枝甘草龍骨牡蠣湯是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「太陽病，頭痛，發熱，汗出，惡風者，桂枝湯主之。(《傷寒論》)」
「太陽病，下之後，其氣上衝者，可與桂枝湯，方用前法；若不上衝者，不得與之。(《傷寒論》)」
[Q]什麼是甘草乾薑茯苓白朮湯?
[TAG] 甘草乾薑茯苓白朮湯
[A] 甘草乾薑茯苓白朮湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「太陽病，下之後，其氣上衝者，可與桂枝湯，方用前法；若不上衝者，不得與之。(《傷寒論》)」
「本方的主藥是桂枝，桂枝與生薑俱有興奮的效能，能使血行旺盛而溫暖身體，並加強各臟器的機能，白芍有鎭靜的功效，能調整桂枝的作用，又配同甘草緩和異常緊張，並兼治疼痛；大棗與甘草能治急迫，且有強壯的效能，又配同生薑用以矯味。」
[Q]什麼是白頭翁加甘草阿膠湯?
[TAG] 白頭翁加甘草阿膠湯
[A] 白頭翁加甘草阿膠湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「本方的主藥是桂枝，桂枝與生薑俱有興奮的效能，能使血行旺盛而溫暖身體，並加強各臟器的機能，白芍有鎭靜的功效，能調整桂枝的作用，又配同甘草緩和異常緊張，並兼治疼痛；大棗與甘草能治急迫，且有強壯的效能，又配同生薑用以矯味。」
「方中的主藥是桂枝，能順氣、發表，又能鎭抑上衝；白芍能使血行旺盛，緩和肌肉的緊張，具有調整桂枝藥理作用的功能；甘草可協助白芍和緩肌肉的緊張和疼痛；又甘草與桂枝相配合而治內氣上衝；生薑與桂枝相佐而順氣利水，並使桂枝、大棗、甘草等的甘味劑不致停滯於胃內；大棗具有潤胸中及治胸中煩悶的作用。由這些藥物的互相協調，使桂枝湯證的病態恢復正常的生理狀態。」
[Q]什麼是茯苓桂枝甘草大棗湯?
[TAG] 茯苓桂枝甘草大棗湯
[A] 茯苓桂枝甘草大棗湯是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「方中的主藥是桂枝，能順氣、發表，又能鎭抑上衝；白芍能使血行旺盛，緩和肌肉的緊張，具有調整桂枝藥理作用的功能；甘草可協助白芍和緩肌肉的緊張和疼痛；又甘草與桂枝相配合而治內氣上衝；生薑與桂枝相佐而順氣利水，並使桂枝、大棗、甘草等的甘味劑不致停滯於胃內；大棗具有潤胸中及治胸中煩悶的作用。由這些藥物的互相協調，使桂枝湯證的病態恢復正常的生理狀態。」
「本方係醫聖張仲景所著傷寒論最首見之藥方，有旺血行，溫身體，強化諸臟器機能之作用。」
[Q]什麼是通脈四逆加豬膽汁湯?
[TAG] 通脈四逆加豬膽汁湯
[A] 通脈四逆加豬膽汁湯是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「本方係醫聖張仲景所著傷寒論最首見之藥方，有旺血行，溫身體，強化諸臟器機能之作用。」
「本方證為外感風寒，營衛不和所致。外感風邪，風性開洩，衛氣因之失其固護之性，「陽強而不能密」，不能固護營陰，致令營陰不能內守而外洩，故惡風發熱、汗出頭痛、脈浮緩等；邪氣鬱滯，肺胃失和，則鼻鳴乾嘔；風寒在表，應辛溫發散以解表，但本方證屬表虛，腠理不固，故當解肌發表，調和營衛，即祛邪調正兼顧為治。方中桂枝為君，助衛陽，通經絡，解肌發表而祛在表之風邪。芍藥為臣，益陰斂營，斂固外洩之營陰。桂芍等量合用，寓意有三：一為針對衛強營弱，體現營衛同治，邪正兼顧；二為相輔相成，桂枝得芍藥，使汗而有源，芍藥得桂枝，則滋而能化；三為相制相成，散中有收，汗中寓補。此為本方外可解肌發表，內調營衛、陰陽的基本結構。生薑辛溫，既助桂枝辛散表邪，又兼和胃止嘔；大棗甘平，既能益氣補中，且可滋脾生津。薑棗相配，是為補脾和胃、調和營衛的常用組合，共為佐藥。炙甘草調和藥性，合桂枝辛甘化陽以實衛，合芍藥酸甘化陰以和營，功兼佐使之用。綜觀本方，藥雖五味，但結構嚴謹，發中有補，散中有收，邪正兼顧，陰陽並調。柯琴在《傷寒來蘇集·傷寒附翼》捲上中贊桂枝湯「為仲景群方之冠，乃滋陰和陽，調和營衛，解肌發汗之總方也。」」
[Q]什麼是桂枝去桂加茯苓白朮湯?
[TAG] 桂枝去桂加茯苓白朮湯
[A] 桂枝去桂加茯苓白朮湯是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「本方證為外感風寒，營衛不和所致。外感風邪，風性開洩，衛氣因之失其固護之性，「陽強而不能密」，不能固護營陰，致令營陰不能內守而外洩，故惡風發熱、汗出頭痛、脈浮緩等；邪氣鬱滯，肺胃失和，則鼻鳴乾嘔；風寒在表，應辛溫發散以解表，但本方證屬表虛，腠理不固，故當解肌發表，調和營衛，即祛邪調正兼顧為治。方中桂枝為君，助衛陽，通經絡，解肌發表而祛在表之風邪。芍藥為臣，益陰斂營，斂固外洩之營陰。桂芍等量合用，寓意有三：一為針對衛強營弱，體現營衛同治，邪正兼顧；二為相輔相成，桂枝得芍藥，使汗而有源，芍藥得桂枝，則滋而能化；三為相制相成，散中有收，汗中寓補。此為本方外可解肌發表，內調營衛、陰陽的基本結構。生薑辛溫，既助桂枝辛散表邪，又兼和胃止嘔；大棗甘平，既能益氣補中，且可滋脾生津。薑棗相配，是為補脾和胃、調和營衛的常用組合，共為佐藥。炙甘草調和藥性，合桂枝辛甘化陽以實衛，合芍藥酸甘化陰以和營，功兼佐使之用。綜觀本方，藥雖五味，但結構嚴謹，發中有補，散中有收，邪正兼顧，陰陽並調。柯琴在《傷寒來蘇集·傷寒附翼》捲上中贊桂枝湯「為仲景群方之冠，乃滋陰和陽，調和營衛，解肌發汗之總方也。」」
「腹痛：加白芍:15。」
[Q]什麼是升麻龞甲湯去雄黃蜀椒湯?
[TAG] 升麻龞甲湯去雄黃蜀椒湯
[A] 升麻龞甲湯去雄黃蜀椒湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「腹痛：加白芍:15。」
「咳嗽，喉嚨癢，無痰或痰少而白，右關緊：加乾薑:10、細辛:10。」
[Q]什麼是厚朴生薑半夏甘草人參湯?
[TAG] 厚朴生薑半夏甘草人參湯
[A] 厚朴生薑半夏甘草人參湯是出自傷寒論的方劑，書中原文提到:
「咳嗽，喉嚨癢，無痰或痰少而白，右關緊：加乾薑:10、細辛:10。」
「咳嗽，喉嚨癢，痰多而白：合半夏厚朴湯。」
[Q]什麼是當歸四逆加吳茱萸生薑湯?
[TAG] 當歸四逆加吳茱萸生薑湯
[A] 當歸四逆加吳茱萸生薑湯是出自《傷寒論》的方劑，書中原文提到:
「咳嗽，喉嚨癢，痰多而白：合半夏厚朴湯。」
「喘咳：加厚朴:10、杏仁:10。」
[Q]什麼是木防己去石膏加茯苓芒硝湯?
[TAG] 木防己去石膏加茯苓芒硝湯
[A] 木防己去石膏加茯苓芒硝湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「喘咳：加厚朴:10、杏仁:10。」
「體質素虛者：加黃耆:20。」
[Q]什麼是苓甘五味加薑辛半杏大黃湯?
[TAG] 苓甘五味加薑辛半杏大黃湯
[A] 苓甘五味加薑辛半杏大黃湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「體質素虛者：加黃耆:20。」
「易感風寒：合玉屏風散。」
[Q]什麼是桂苓五味甘草去桂加薑辛夏湯?
[TAG] 桂苓五味甘草去桂加薑辛夏湯
[A] 桂苓五味甘草去桂加薑辛夏湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「易感風寒：合玉屏風散。」
「鼻塞，或肩頸僵硬，或肩背痛，口渴者：加葛根:20。」
[Q]什麼是桂枝人參新加湯?
[TAG] 桂枝人參新加湯
[A] 桂枝人參新加湯是出自的方劑，書中原文提到:
「鼻塞，或肩頸僵硬，或肩背痛，口渴者：加葛根:20。」
「病後風寒：合小柴胡湯。」
[Q]什麼是柿蒂湯?
[TAG] 柿蒂湯
[A] 柿蒂湯是出自濟生方的方劑，書中原文提到:
「病後風寒：合小柴胡湯。」
「本方是以赤石脂爲主藥。它具有收斂性，性溫，且有止血作用；乾薑能祛寒，並溫裏止血；糙米用於緩和赤石脂的藥性，以免礙胃；又赤石脂能強固下焦的虛脫，且有潤腸胃的效能。」
[Q]什麼是葛根湯加川芎辛夷?
[TAG] 葛根湯加川芎辛夷
[A] 葛根湯加川芎辛夷是出自傷寒論之現代運用的方劑，書中原文提到:
「本方是以赤石脂爲主藥。它具有收斂性，性溫，且有止血作用；乾薑能祛寒，並溫裏止血；糙米用於緩和赤石脂的藥性，以免礙胃；又赤石脂能強固下焦的虛脫，且有潤腸胃的效能。」
「本方所治久痢，屬於脾腎陽氣衰微所致。方中赤石脂澀腸固脫為君；乾薑溫中祛寒為臣；粳米養胃和中為佐使，助赤石脂、乾薑以厚腸胃。諸藥合用，共奏溫中澀腸之效。 」
[Q]什麼是苓甘薑味辛夏仁湯?
[TAG] 苓甘薑味辛夏仁湯
[A] 苓甘薑味辛夏仁湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「本方所治久痢，屬於脾腎陽氣衰微所致。方中赤石脂澀腸固脫為君；乾薑溫中祛寒為臣；粳米養胃和中為佐使，助赤石脂、乾薑以厚腸胃。諸藥合用，共奏溫中澀腸之效。 」
「桔梗湯所治之證，責之於少陰客熱，其熱循經上擾咽喉，因而發生咽痛；客熱犯肺，熱盛則肉腐化膿，而為肺癰。方中甘草生用以清熱解毒；配以桔梗，辛開散結利咽，宣肺化痰排膿。二藥合用，則客熱得除，咽痛自止，且能排膿去腐。」
[Q]什麼是當歸飲子?
[TAG] 當歸飲子
[A] 當歸飲子是出自證治準繩的方劑，書中原文提到:
「桔梗湯所治之證，責之於少陰客熱，其熱循經上擾咽喉，因而發生咽痛；客熱犯肺，熱盛則肉腐化膿，而為肺癰。方中甘草生用以清熱解毒；配以桔梗，辛開散結利咽，宣肺化痰排膿。二藥合用，則客熱得除，咽痛自止，且能排膿去腐。」
「本方所治腸風、臟毒皆因風熱或濕熱邪毒，壅遏腸道血分，損傷脈絡，血滲外溢所致。「腸風者，下血新鮮，直出四射，皆由便前而來……臟毒者，下血瘀晦，無論便前便後皆然」(《成方便讀》)。治宜清腸涼血為主，兼以疏風行氣。方中槐花苦微寒，善清大腸濕熱，涼血止血，為君藥。側柏葉味苦微寒，清熱止血，可增強君藥涼血止血之力，為臣藥。荊芥穗辛散疏風，微溫不燥，炒用入血分而止血；蓋大腸氣機被風熱濕毒所遏，故用枳殼行氣寬腸，以達「氣調則血調」之目的，共為佐藥。諸藥合用，既能涼血止血，又能清腸疏風，俟風熱、濕熱邪毒得清，則便血自止。本方具有寓行氣於止血之中，寄疏風於清腸之內，相反相成的配伍特點。」
[Q]什麼是茯苓飲?
[TAG] 茯苓飲
[A] 茯苓飲是出自傷寒卒病論(中之外臺祕要)的方劑，書中原文提到:
「本方所治腸風、臟毒皆因風熱或濕熱邪毒，壅遏腸道血分，損傷脈絡，血滲外溢所致。「腸風者，下血新鮮，直出四射，皆由便前而來……臟毒者，下血瘀晦，無論便前便後皆然」(《成方便讀》)。治宜清腸涼血為主，兼以疏風行氣。方中槐花苦微寒，善清大腸濕熱，涼血止血，為君藥。側柏葉味苦微寒，清熱止血，可增強君藥涼血止血之力，為臣藥。荊芥穗辛散疏風，微溫不燥，炒用入血分而止血；蓋大腸氣機被風熱濕毒所遏，故用枳殼行氣寬腸，以達「氣調則血調」之目的，共為佐藥。諸藥合用，既能涼血止血，又能清腸疏風，俟風熱、濕熱邪毒得清，則便血自止。本方具有寓行氣於止血之中，寄疏風於清腸之內，相反相成的配伍特點。」
「常習性便秘：加秦艽、郁李仁。」
[Q]什麼是三畏湯?
[TAG] 三畏湯
[A] 三畏湯是出自李可經驗方的方劑，書中原文提到:
「常習性便秘：加秦艽、郁李仁。」
「大腸熱甚：加黃連、黃芩等。」
[Q]什麼是人參半夏乾薑湯?
[TAG] 人參半夏乾薑湯
[A] 人參半夏乾薑湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「大腸熱甚：加黃連、黃芩等。」
「髒毒下血紫暗：加蒼朮、茯苓。」
[Q]什麼是資生丸?
[TAG] 資生丸
[A] 資生丸是出自先醒齋醫學廣筆記的方劑，書中原文提到:
「髒毒下血紫暗：加蒼朮、茯苓。」
「便血日久血虛：加熟地黃、當歸。」
[Q]什麼是保產無憂方?
[TAG] 保產無憂方
[A] 保產無憂方是出自葉天士女科的方劑，書中原文提到:
「便血日久血虛：加熟地黃、當歸。」
「崩血：荊芥可改用黑荊芥，加黃芩炭、棕櫚炭、黑地榆、生地黃、黃連。」
[Q]什麼是佛手散?
[TAG] 佛手散
[A] 佛手散是出自景岳全書 的方劑，書中原文提到:
「崩血：荊芥可改用黑荊芥，加黃芩炭、棕櫚炭、黑地榆、生地黃、黃連。」
「痔瘡便秘：合用乙字湯。」
[Q]什麼是開骨散?
[TAG] 開骨散
[A] 開骨散是出自婦科心法的方劑，書中原文提到:
「痔瘡便秘：合用乙字湯。」
「《千金方衍義》：陳皮湯主嘔噦厥冷良，由濁痰阻遏清陽，不得旁達四末。但須陳皮、生薑滌除痰垢，不得妄議溫經也。」
[Q]什麼是生化湯?
[TAG] 生化湯
[A] 生化湯是出自傅青主女科的方劑，書中原文提到:
「《千金方衍義》：陳皮湯主嘔噦厥冷良，由濁痰阻遏清陽，不得旁達四末。但須陳皮、生薑滌除痰垢，不得妄議溫經也。」
「《金匱要略心典》：幹嘔噦非反胃，手足厥非無陽，胃不和，則氣不至於四肢也。陳皮和胃氣，生薑散逆氣，氣行胃和，嘔噦與厥自己，未可便認陽虛而遽投溫補也。 」
[Q]什麼是宣鬱通經湯?
[TAG] 宣鬱通經湯
[A] 宣鬱通經湯是出自傅青主女科的方劑，書中原文提到:
「《金匱要略心典》：幹嘔噦非反胃，手足厥非無陽，胃不和，則氣不至於四肢也。陳皮和胃氣，生薑散逆氣，氣行胃和，嘔噦與厥自己，未可便認陽虛而遽投溫補也。 」
「本方為常用之咳嗽方，初感風寒咳嗽，及上呼吸道炎症所引起之痰咳，新久咳嗽甚效。凡一般傷風咳嗽初起，脈未細數，未成虛弱體質者，均可應用。」
[Q]什麼是龍膽瀉肝湯?
[TAG] 龍膽瀉肝湯
[A] 龍膽瀉肝湯是出自醫方集解的方劑，書中原文提到:
「本方為常用之咳嗽方，初感風寒咳嗽，及上呼吸道炎症所引起之痰咳，新久咳嗽甚效。凡一般傷風咳嗽初起，脈未細數，未成虛弱體質者，均可應用。」
「本方治證為外感咳嗽，經服解表宣肺藥咳仍不止者。風邪犯肺，肺失清肅，雖經發散，因解表不徹而其邪未盡，故仍咽癢咳嗽，此時外邪十去八九，故微有惡風發熱。治法重在理肺止咳，微加疏表之品。方中紫菀、百部為君，兩藥味苦，都入肺經，其性溫而不熱，潤而不膩，皆可止咳化痰，對於新久咳嗽都能使用。桔梗味苦辛而性平，善於開宣肺氣；白前味辛甘性亦平，長於降氣化痰。兩者協同，一宣一降，以復肺氣之宣降，增強君藥止咳化痰之力，為臣藥。荊芥辛而微溫，疏風解表，以祛在表之餘邪；陳皮理氣化痰，均為佐藥。。甘草調和諸藥，合桔梗又有利咽止咳之功，是為佐使之用。綜觀全方，藥雖七味，量極輕微，具有溫而不燥、潤而不膩、散寒不助熱、解表不傷正的特點。正如《醫學心悟》卷3中所說：「本方溫潤和平，不寒不熱，既無攻擊過當之虞，大有啟門驅賊之勢。是以客邪易散，肺氣安寧。」故對於新久咳嗽，咯痰不爽者，加減運用得宜，均可獲效。」
[Q]什麼是清肝止淋湯?
[TAG] 清肝止淋湯
[A] 清肝止淋湯是出自傅青主女科的方劑，書中原文提到:
「本方治證為外感咳嗽，經服解表宣肺藥咳仍不止者。風邪犯肺，肺失清肅，雖經發散，因解表不徹而其邪未盡，故仍咽癢咳嗽，此時外邪十去八九，故微有惡風發熱。治法重在理肺止咳，微加疏表之品。方中紫菀、百部為君，兩藥味苦，都入肺經，其性溫而不熱，潤而不膩，皆可止咳化痰，對於新久咳嗽都能使用。桔梗味苦辛而性平，善於開宣肺氣；白前味辛甘性亦平，長於降氣化痰。兩者協同，一宣一降，以復肺氣之宣降，增強君藥止咳化痰之力，為臣藥。荊芥辛而微溫，疏風解表，以祛在表之餘邪；陳皮理氣化痰，均為佐藥。。甘草調和諸藥，合桔梗又有利咽止咳之功，是為佐使之用。綜觀全方，藥雖七味，量極輕微，具有溫而不燥、潤而不膩、散寒不助熱、解表不傷正的特點。正如《醫學心悟》卷3中所說：「本方溫潤和平，不寒不熱，既無攻擊過當之虞，大有啟門驅賊之勢。是以客邪易散，肺氣安寧。」故對於新久咳嗽，咯痰不爽者，加減運用得宜，均可獲效。」
「咳嗽痰多：加薑半夏、茯苓。」
[Q]什麼是羚羊角散?
[TAG] 羚羊角散
[A] 羚羊角散是出自醫方集解的方劑，書中原文提到:
「咳嗽痰多：加薑半夏、茯苓。」
「咯痰不爽：加射干、牛蒡子。」
[Q]什麼是芒硝外敷方?
[TAG] 芒硝外敷方
[A] 芒硝外敷方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「咯痰不爽：加射干、牛蒡子。」
「濕熱咳嗽：加前胡、白豆蔻。」
[Q]什麼是問止中醫1號方?
[TAG] 問止中醫1號方
[A] 問止中醫1號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「濕熱咳嗽：加前胡、白豆蔻。」
「惡寒頭痛：加白芷、細辛。」
[Q]什麼是問止中醫2號方?
[TAG] 問止中醫2號方
[A] 問止中醫2號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「惡寒頭痛：加白芷、細辛。」
「外感風寒表證較重：加防風、紫蘇葉、生薑。」
[Q]什麼是問止中醫3號方?
[TAG] 問止中醫3號方
[A] 問止中醫3號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「外感風寒表證較重：加防風、紫蘇葉、生薑。」
「裡熱口渴、心煩溲赤：加梔子、黃芩、天花粉。」
[Q]什麼是問止中醫5號方?
[TAG] 問止中醫5號方
[A] 問止中醫5號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「裡熱口渴、心煩溲赤：加梔子、黃芩、天花粉。」
「風熱咳嗽：加桑葉、菊花、薄荷、牛蒡子、蘆竹根。」
[Q]什麼是問止中醫6號方?
[TAG] 問止中醫6號方
[A] 問止中醫6號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「風熱咳嗽：加桑葉、菊花、薄荷、牛蒡子、蘆竹根。」
「熱甚：加黃芩、天花粉、蘆竹根、梔子。」
[Q]什麼是問止中醫7號方?
[TAG] 問止中醫7號方
[A] 問止中醫7號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「熱甚：加黃芩、天花粉、蘆竹根、梔子。」
「痰濕中阻：加薑半夏、茯苓、蘇子、冬瓜子。」
[Q]什麼是問止中醫8號方?
[TAG] 問止中醫8號方
[A] 問止中醫8號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「痰濕中阻：加薑半夏、茯苓、蘇子、冬瓜子。」
「咳嗽由燥氣襲肺所致：加瓜蔞、川貝母、知母、柏子仁、天花粉、北沙參。」
[Q]什麼是問止中醫9號方?
[TAG] 問止中醫9號方
[A] 問止中醫9號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「咳嗽由燥氣襲肺所致：加瓜蔞、川貝母、知母、柏子仁、天花粉、北沙參。」
「慢性支氣管炎：加薑半夏、茯苓、杏仁、蘇子。」
[Q]什麼是問止中醫10號方?
[TAG] 問止中醫10號方
[A] 問止中醫10號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「慢性支氣管炎：加薑半夏、茯苓、杏仁、蘇子。」
「肺結核咳嗽痰多：加桑白皮、地骨皮、北沙參、黃連。」
[Q]什麼是問止中醫11號方?
[TAG] 問止中醫11號方
[A] 問止中醫11號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「肺結核咳嗽痰多：加桑白皮、地骨皮、北沙參、黃連。」
「咳嗽痰多：合二陳湯。」
[Q]什麼是問止中醫12號方?
[TAG] 問止中醫12號方
[A] 問止中醫12號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「咳嗽痰多：合二陳湯。」
「肺胃積熱：合清心利膈湯。」
[Q]什麼是問止中醫13號方?
[TAG] 問止中醫13號方
[A] 問止中醫13號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「肺胃積熱：合清心利膈湯。」
「咳嗽由燥氣襲肺所致：合清燥救肺湯。」
[Q]什麼是問止中醫14號方?
[TAG] 問止中醫14號方
[A] 問止中醫14號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「咳嗽由燥氣襲肺所致：合清燥救肺湯。」
「方中的人參、黃耆、白朮、茯苓、甘草等五味爲專司建胃強壯之劑；龍眼肉、酸棗仁、遠志等則兼有鎭靜和強壯的作用；木香能使心神爽快；當歸爲用以補貧血。」
[Q]什麼是問止中醫15號方?
[TAG] 問止中醫15號方
[A] 問止中醫15號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「方中的人參、黃耆、白朮、茯苓、甘草等五味爲專司建胃強壯之劑；龍眼肉、酸棗仁、遠志等則兼有鎭靜和強壯的作用；木香能使心神爽快；當歸爲用以補貧血。」
「人參、黃耆、白朮、茯苓、大棗、甘草等六味能強脾，即爲健胃強壯劑；龍眼肉、遠志、酸棗仁有養心、健強神經及鎭靜的效能；木香能使人心神清爽；當歸補貧血。又當歸與人參配合，則能生新血。」
[Q]什麼是問止中醫16號方?
[TAG] 問止中醫16號方
[A] 問止中醫16號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「人參、黃耆、白朮、茯苓、大棗、甘草等六味能強脾，即爲健胃強壯劑；龍眼肉、遠志、酸棗仁有養心、健強神經及鎭靜的效能；木香能使人心神清爽；當歸補貧血。又當歸與人參配合，則能生新血。」
「失眠健忘，怔仲驚悸是本方所治重點，這些症狀的產生，屬於心血失養所致。但本方名為歸脾湯者，說明心血失養的原因是歸之於脾。由此可見，脾虛是導致心血失養的關鍵所在。。」
[Q]什麼是問止中醫17號方?
[TAG] 問止中醫17號方
[A] 問止中醫17號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「失眠健忘，怔仲驚悸是本方所治重點，這些症狀的產生，屬於心血失養所致。但本方名為歸脾湯者，說明心血失養的原因是歸之於脾。由此可見，脾虛是導致心血失養的關鍵所在。。」
「本方證因恩慮過度，勞傷心脾，氣血虧虛所致。心藏神而主血，脾主思而統血，思慮過度，面色萎黃，脾氣虧虛則體倦、食少；心血不足則見驚悸、怔忡、健忘、不寐、盜汗；面色萎黃、舌質淡，苔薄白，脈細緩均屬氣血不足之象。上述諸症雖屬心脾兩虛，卻是以脾虛為核心，氣血虧虛為基礎。脾為營衛氣血生化之源，《靈樞·決氣》曰：「中焦受氣取汁，變化而赤是為血」，故方中以參、耆、朮、草大隊甘溫之品補脾益氣以生血，使氣血旺而血生；當歸、龍眼肉甘溫補血養心；茯苓(多用茯神)、酸棗仁、遠志寧心安神；木香辛香而散，理氣醒脾，與大量益氣健脾藥配伍、棗調和脾胃，以資化源。全方共奏益氣補血，健脾養心之功，為治療思慮過度，勞傷心脾，氣血兩虛之良方。」
[Q]什麼是問止中醫18號方?
[TAG] 問止中醫18號方
[A] 問止中醫18號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「本方證因恩慮過度，勞傷心脾，氣血虧虛所致。心藏神而主血，脾主思而統血，思慮過度，面色萎黃，脾氣虧虛則體倦、食少；心血不足則見驚悸、怔忡、健忘、不寐、盜汗；面色萎黃、舌質淡，苔薄白，脈細緩均屬氣血不足之象。上述諸症雖屬心脾兩虛，卻是以脾虛為核心，氣血虧虛為基礎。脾為營衛氣血生化之源，《靈樞·決氣》曰：「中焦受氣取汁，變化而赤是為血」，故方中以參、耆、朮、草大隊甘溫之品補脾益氣以生血，使氣血旺而血生；當歸、龍眼肉甘溫補血養心；茯苓(多用茯神)、酸棗仁、遠志寧心安神；木香辛香而散，理氣醒脾，與大量益氣健脾藥配伍、棗調和脾胃，以資化源。全方共奏益氣補血，健脾養心之功，為治療思慮過度，勞傷心脾，氣血兩虛之良方。」
「若月經不調，脈弦細者：合逍遙散。 」
[Q]什麼是問止中醫19號方?
[TAG] 問止中醫19號方
[A] 問止中醫19號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「若月經不調，脈弦細者：合逍遙散。 」
「若陽虛嚴重者，容易疲勞全身倦怠，舌質白淡胖大有齒痕苔水滑：加乾薑:10、炮附子:10。」
[Q]什麼是問止中醫20號方?
[TAG] 問止中醫20號方
[A] 問止中醫20號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「若陽虛嚴重者，容易疲勞全身倦怠，舌質白淡胖大有齒痕苔水滑：加乾薑:10、炮附子:10。」
「消化道出血偏寒，舌質白淡胖大：加炮薑:10、三七:3。」
[Q]什麼是問止中醫21號方?
[TAG] 問止中醫21號方
[A] 問止中醫21號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「消化道出血偏寒，舌質白淡胖大：加炮薑:10、三七:3。」
「崩漏下血偏寒者：加艾葉炭:10、炮薑:10。」
[Q]什麼是問止中醫22號方?
[TAG] 問止中醫22號方
[A] 問止中醫22號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「崩漏下血偏寒者：加艾葉炭:10、炮薑:10。」
「崩漏下血偏熱者：加生地黃炭:10、黃明膠:10、棕櫚炭:10。」
[Q]什麼是問止中醫23號方?
[TAG] 問止中醫23號方
[A] 問止中醫23號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「崩漏下血偏熱者：加生地黃炭:10、黃明膠:10、棕櫚炭:10。」
「胃、十二指腸潰瘍出血：加地榆:10、白芨:3、三七:3。」
[Q]什麼是問止中醫24號方?
[TAG] 問止中醫24號方
[A] 問止中醫24號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「胃、十二指腸潰瘍出血：加地榆:10、白芨:3、三七:3。」
「子宮出血：加黃明膠:10、艾葉:10。」
[Q]什麼是補氣健中湯?
[TAG] 補氣健中湯
[A] 補氣健中湯是出自濟世全書-鼓脹門的方劑，書中原文提到:
「子宮出血：加黃明膠:10、艾葉:10。」
「再生障礙性貧血：加菟絲子:10、鹽巴戟天:10、補骨脂:10、枸杞子:10。」
[Q]什麼是補中治濕湯?
[TAG] 補中治濕湯
[A] 補中治濕湯是出自醫林集要的方劑，書中原文提到:
「再生障礙性貧血：加菟絲子:10、鹽巴戟天:10、補骨脂:10、枸杞子:10。」
「血小板減少性紫癜：加丹參:15、雞血藤:30、仙鶴草:30、黃明膠:10、花生衣:30。」
[Q]什麼是麥味地黃丸?
[TAG] 麥味地黃丸
[A] 麥味地黃丸是出自醫方集解的方劑，書中原文提到:
「血小板減少性紫癜：加丹參:15、雞血藤:30、仙鶴草:30、黃明膠:10、花生衣:30。」
「血小板減少性紫癜久治不癒：加制何首烏:10、淫羊藿:10、鹿角膠:10、三七:3。」
[Q]什麼是續命湯?
[TAG] 續命湯
[A] 續命湯是出自古今錄驗的方劑，書中原文提到:
「血小板減少性紫癜久治不癒：加制何首烏:10、淫羊藿:10、鹿角膠:10、三七:3。」
「血小板減少性紫癜，兼有熱象：加黃明膠:10、制何首烏:10、三七:3、連翹:10、黃柏:10。」
[Q]什麼是三物黃芩湯?
[TAG] 三物黃芩湯
[A] 三物黃芩湯是出自《備急千金要方》卷三的方劑，書中原文提到:
「血小板減少性紫癜，兼有熱象：加黃明膠:10、制何首烏:10、三七:3、連翹:10、黃柏:10。」
「體虛疲倦：合還少丹。」
[Q]什麼是三妙散?
[TAG] 三妙散
[A] 三妙散是出自醫學正傳的方劑，書中原文提到:
「體虛疲倦：合還少丹。」
「思慮過度：合天王補心丹。」
[Q]什麼是茯苓甘草五味乾薑細辛湯?
[TAG] 茯苓甘草五味乾薑細辛湯
[A] 茯苓甘草五味乾薑細辛湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「思慮過度：合天王補心丹。」
「本方是以淸血熱，與潤血燥爲主要目的。方中的當歸、地黃能潤血燥；苦參能淸血熱，並治瘡疹的瘙癢；知母與石膏亦有淸血熱之效，並兼能止渴；牛旁子與蟬退可治風熱，且謂能解除瘡毒；荊芥、防風亦有祛風，及治瘡疹的功效；木通是用以通利血脈的澀滯。」
[Q]什麼是當歸建中湯?
[TAG] 當歸建中湯
[A] 當歸建中湯是出自千金翼方的方劑，書中原文提到:
「本方是以淸血熱，與潤血燥爲主要目的。方中的當歸、地黃能潤血燥；苦參能淸血熱，並治瘡疹的瘙癢；知母與石膏亦有淸血熱之效，並兼能止渴；牛旁子與蟬退可治風熱，且謂能解除瘡毒；荊芥、防風亦有祛風，及治瘡疹的功效；木通是用以通利血脈的澀滯。」
「本方因係著重於解血熱及潤血燥，所以用當歸、地黃潤血燥、苦參解血熱，以治療疹的發癢；知母和石膏善清血熱、除渴；牛蒡子和蟬退同爲治風熱並解瘡毒；荊芥、防風能祛風而治瘡疹；木通則通利血脈的澀滯，以利寒熱不通的氣。」
[Q]什麼是附子理中湯 ?
[TAG] 附子理中湯 
[A] 附子理中湯 是出自三因極一病證方論的方劑，書中原文提到:
「本方因係著重於解血熱及潤血燥，所以用當歸、地黃潤血燥、苦參解血熱，以治療疹的發癢；知母和石膏善清血熱、除渴；牛蒡子和蟬退同爲治風熱並解瘡毒；荊芥、防風能祛風而治瘡疹；木通則通利血脈的澀滯，以利寒熱不通的氣。」
「本方治風毒與濕熱相搏的皮膚搔癢或水液流溢之症，用之於有內熱分泌物多，搔癢極甚之皮膚病，就是頑固之濕疹，而有分泌物，形成痂皮，表面汙穢且發癢不止，皮膚發紅並口渴者為目標。」
[Q]什麼是問止中醫25號方?
[TAG] 問止中醫25號方
[A] 問止中醫25號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「本方治風毒與濕熱相搏的皮膚搔癢或水液流溢之症，用之於有內熱分泌物多，搔癢極甚之皮膚病，就是頑固之濕疹，而有分泌物，形成痂皮，表面汙穢且發癢不止，皮膚發紅並口渴者為目標。」
「本方所治之風疹、濕疹，是由風濕或風熱之邪侵襲人體，浸淫血脈，內不得疏洩，外不得透達，鬱於肌膚腠理之間所致，故見皮膚瘙癢不絕、疹出色紅、或抓破後津水流溢等。治宜疏風為主，佐以清熱除濕之法。癢自風而來，止癢必先疏風，故以荊芥、防風、牛蒡子、蟬退之辛散透達，疏風散邪，使風去則癢止，共為君藥。配伍蒼朮祛風燥濕，苦參清熱燥濕，木通滲利濕熱，是為濕邪而設；石膏、知母清熱瀉火，是為熱邪而用，以上俱為臣藥。然風熱內郁，易耗傷陰血；濕熱浸淫，易瘀阻血脈，故以當歸、生地黃、胡麻仁養血活血，並寓「治風先治血，血行風自滅」之意為佐。甘草清熱解毒，和中調藥，為佐使。諸藥合用，以祛風為主，配伍祛濕、清熱、養血之品，祛邪之中，兼顧扶正，使風邪得散、濕熱得清、血脈調和，則癢止疹消，為治療風疹、濕疹之良方。」
[Q]什麼是潛陽封髓丹?
[TAG] 潛陽封髓丹
[A] 潛陽封髓丹是出自火神派經驗合方的方劑，書中原文提到:
「本方所治之風疹、濕疹，是由風濕或風熱之邪侵襲人體，浸淫血脈，內不得疏洩，外不得透達，鬱於肌膚腠理之間所致，故見皮膚瘙癢不絕、疹出色紅、或抓破後津水流溢等。治宜疏風為主，佐以清熱除濕之法。癢自風而來，止癢必先疏風，故以荊芥、防風、牛蒡子、蟬退之辛散透達，疏風散邪，使風去則癢止，共為君藥。配伍蒼朮祛風燥濕，苦參清熱燥濕，木通滲利濕熱，是為濕邪而設；石膏、知母清熱瀉火，是為熱邪而用，以上俱為臣藥。然風熱內郁，易耗傷陰血；濕熱浸淫，易瘀阻血脈，故以當歸、生地黃、胡麻仁養血活血，並寓「治風先治血，血行風自滅」之意為佐。甘草清熱解毒，和中調藥，為佐使。諸藥合用，以祛風為主，配伍祛濕、清熱、養血之品，祛邪之中，兼顧扶正，使風邪得散、濕熱得清、血脈調和，則癢止疹消，為治療風疹、濕疹之良方。」
「熱盛而見身熱、口渴、舌紅脈數者：加石膏:15。」
[Q]什麼是回陽飲?
[TAG] 回陽飲
[A] 回陽飲是出自火神派經驗方的方劑，書中原文提到:
「熱盛而見身熱、口渴、舌紅脈數者：加石膏:15。」
「濕疹抓破有水：加薏苡仁:30。」
[Q]什麼是問止中醫26號方?
[TAG] 問止中醫26號方
[A] 問止中醫26號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「濕疹抓破有水：加薏苡仁:30。」
「風熱毒盛者：加金銀花:6、連翹:6。」
[Q]什麼是問止中醫27號方?
[TAG] 問止中醫27號方
[A] 問止中醫27號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「風熱毒盛者：加金銀花:6、連翹:6。」
「德國麻疹：加板藍根:6、金銀花:6。」
[Q]什麼是問止中醫28號方?
[TAG] 問止中醫28號方
[A] 問止中醫28號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「德國麻疹：加板藍根:6、金銀花:6。」
「血分熱重，皮疹紅赤，煩熱，舌紅或絳者：加赤芍:6、牡丹皮:6、紫草:6。」
[Q]什麼是問止中醫29號方?
[TAG] 問止中醫29號方
[A] 問止中醫29號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「血分熱重，皮疹紅赤，煩熱，舌紅或絳者：加赤芍:6、牡丹皮:6、紫草:6。」
「夏季痱子：加滑石:18。」
[Q]什麼是問止中醫30號方?
[TAG] 問止中醫30號方
[A] 問止中醫30號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「夏季痱子：加滑石:18。」
「治大人、小兒腑臟積熱，煩躁多渴，面熱頭昏，唇焦咽燥，舌腫喉閉，目赤鼻衄，頷頰結硬，口舌生瘡，痰實不利，涕唾稠粘，睡臥不寧，譫語狂妄，腸胃燥澀，便溺秘結，一切風壅，並宜服之。(《太平惠民和劑局方》)」
[Q]什麼是問止全息湯 ?
[TAG] 問止全息湯 
[A] 問止全息湯 是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「治大人、小兒腑臟積熱，煩躁多渴，面熱頭昏，唇焦咽燥，舌腫喉閉，目赤鼻衄，頷頰結硬，口舌生瘡，痰實不利，涕唾稠粘，睡臥不寧，譫語狂妄，腸胃燥澀，便溺秘結，一切風壅，並宜服之。(《太平惠民和劑局方》)」
「本方是治陽明和少陽部位，上中二焦積熱的方劑，以瀉下，清熱為目的，在下法中著重於瀉火解毒，也可說是「以下為清」的方劑，通過下的手段，以達到清的目的，能瀉上中二焦的邪火，清胸膈之煩熱，涼膈之名，即是此意。」
[Q]什麼是牙痛立效散?
[TAG] 牙痛立效散
[A] 牙痛立效散是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「本方是治陽明和少陽部位，上中二焦積熱的方劑，以瀉下，清熱為目的，在下法中著重於瀉火解毒，也可說是「以下為清」的方劑，通過下的手段，以達到清的目的，能瀉上中二焦的邪火，清胸膈之煩熱，涼膈之名，即是此意。」
「本方證由臟腑積熱，聚於胸膈所致，故以上、中二焦見證為主。熱傷津液，則口渴、咽燥、唇焦；火性上炎，而見面紅目赤、口舌生瘡、咽痛吐衄；火熱內擾心神，則見睡臥不寧，甚則譫語狂妄；燥熱內結，故有便秘溲赤；舌紅苔黃，脈滑數均為裡熱熾盛之象。上焦無形火熱熾盛，中焦燥熱內結，此時單清上則中焦燥結不得去，單瀉下則上焦邪熱不得解，惟有清瀉兼施方能切中病情，故治宜清熱瀉火通便為法。方中連翹輕清透散，長於清熱解毒，透散上焦之熱，故重用以為君。配黃芩以清胸膈鬱熱；梔子通瀉三焦，引火下行；大黃、芒硝瀉火通便，以蕩滌中焦燥熱內結，共為臣藥。薄荷清頭目，利咽喉；淡竹葉清上焦之熱，均為佐藥。使以甘草、白蜜，既能緩和硝、黃峻瀉之力，又能生津潤燥，調和諸藥。全方配伍，共奏瀉火通便，清上洩下之功。」
[Q]什麼是四妙散 ?
[TAG] 四妙散 
[A] 四妙散 是出自成方便讀的方劑，書中原文提到:
「本方證由臟腑積熱，聚於胸膈所致，故以上、中二焦見證為主。熱傷津液，則口渴、咽燥、唇焦；火性上炎，而見面紅目赤、口舌生瘡、咽痛吐衄；火熱內擾心神，則見睡臥不寧，甚則譫語狂妄；燥熱內結，故有便秘溲赤；舌紅苔黃，脈滑數均為裡熱熾盛之象。上焦無形火熱熾盛，中焦燥熱內結，此時單清上則中焦燥結不得去，單瀉下則上焦邪熱不得解，惟有清瀉兼施方能切中病情，故治宜清熱瀉火通便為法。方中連翹輕清透散，長於清熱解毒，透散上焦之熱，故重用以為君。配黃芩以清胸膈鬱熱；梔子通瀉三焦，引火下行；大黃、芒硝瀉火通便，以蕩滌中焦燥熱內結，共為臣藥。薄荷清頭目，利咽喉；淡竹葉清上焦之熱，均為佐藥。使以甘草、白蜜，既能緩和硝、黃峻瀉之力，又能生津潤燥，調和諸藥。全方配伍，共奏瀉火通便，清上洩下之功。」
「上熱、口瘡嚴重，但便秘不嚴重：加炙甘草:12、梔子:6、薄荷:6、黃芩:6、連翹:20、淡竹葉:6。」
[Q]什麼是小柴胡湯加桔梗石膏 ?
[TAG] 小柴胡湯加桔梗石膏 
[A] 小柴胡湯加桔梗石膏 是出自經方常用加減的方劑，書中原文提到:
「上熱、口瘡嚴重，但便秘不嚴重：加炙甘草:12、梔子:6、薄荷:6、黃芩:6、連翹:20、淡竹葉:6。」
「大便不燥者：加芒硝:3。」
[Q]什麼是葛根湯加桔梗石膏 ?
[TAG] 葛根湯加桔梗石膏 
[A] 葛根湯加桔梗石膏 是出自經方常用加減的方劑，書中原文提到:
「大便不燥者：加芒硝:3。」
「壯熱、口渴、咽喉紅腫而痛：加桔梗:10、石膏:15。」
[Q]什麼是問止中醫31號方 ?
[TAG] 問止中醫31號方 
[A] 問止中醫31號方 是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「壯熱、口渴、咽喉紅腫而痛：加桔梗:10、石膏:15。」
「發斑煩熱：合白虎湯。」
[Q]什麼是問止中醫32號方?
[TAG] 問止中醫32號方
[A] 問止中醫32號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「發斑煩熱：合白虎湯。」
「上焦熱重，心煩口渴：加天花粉:15。」
[Q]什麼是問止中醫33號方?
[TAG] 問止中醫33號方
[A] 問止中醫33號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「上焦熱重，心煩口渴：加天花粉:15。」
「心熱重，口舌生瘡：加黃連:10、地骨皮:10。」
[Q]什麼是問止中醫34號方?
[TAG] 問止中醫34號方
[A] 問止中醫34號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「心熱重，口舌生瘡：加黃連:10、地骨皮:10。」
「咽痛甚：加山豆根、板藍根。」
[Q]什麼是問止中醫35號方?
[TAG] 問止中醫35號方
[A] 問止中醫35號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「咽痛甚：加山豆根、板藍根。」
「吐衄不止：加白茅根、藕節。」
[Q]什麼是問止中醫36號方?
[TAG] 問止中醫36號方
[A] 問止中醫36號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「吐衄不止：加白茅根、藕節。」
「酒毒：加葛根、黃連。」
[Q]什麼是越婢加朮附湯 ?
[TAG] 越婢加朮附湯 
[A] 越婢加朮附湯 是出自胡希恕經驗方的方劑，書中原文提到:
「酒毒：加葛根、黃連。」
「咳嗽嘔吐：加薑半夏、生薑。」
[Q]什麼是十味敗毒散加連翹薏仁?
[TAG] 十味敗毒散加連翹薏仁
[A] 十味敗毒散加連翹薏仁是出自華岡青洲•淺田宗伯的方劑，書中原文提到:
「咳嗽嘔吐：加薑半夏、生薑。」
「胃熱衄血：加生地黃、玄參、白茅根、牡丹皮。」
[Q]什麼是女神散 ?
[TAG] 女神散 
[A] 女神散 是出自日本漢方‧淺田家方的方劑，書中原文提到:
「胃熱衄血：加生地黃、玄參、白茅根、牡丹皮。」
「小便淋瀝：加滑石、茯苓。」
[Q]什麼是排膿散及湯 ?
[TAG] 排膿散及湯 
[A] 排膿散及湯 是出自金匱要略合方(日本漢方吉益東洞)的方劑，書中原文提到:
「小便淋瀝：加滑石、茯苓。」
「熱性眩暈：加防風、川芎、石膏。」
[Q]什麼是柴苓湯 ?
[TAG] 柴苓湯 
[A] 柴苓湯 是出自沈氏尊生書的方劑，書中原文提到:
「熱性眩暈：加防風、川芎、石膏。」
「譫性發狂：加黃連、黃柏、酒白芍。」
[Q]什麼是問止中醫37號方?
[TAG] 問止中醫37號方
[A] 問止中醫37號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「譫性發狂：加黃連、黃柏、酒白芍。」
「黃疸：加茵陳蒿、鬱金。」
[Q]什麼是問止中醫38號方?
[TAG] 問止中醫38號方
[A] 問止中醫38號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「黃疸：加茵陳蒿、鬱金。」
「胸脅脹痛：加柴胡、川楝子、醋延胡索。」
[Q]什麼是問止中醫39號方?
[TAG] 問止中醫39號方
[A] 問止中醫39號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「胸脅脹痛：加柴胡、川楝子、醋延胡索。」
「膽結石：加金錢草、虎杖、枳實。」
[Q]什麼是緘砂湯?
[TAG] 緘砂湯
[A] 緘砂湯是出自原南陽的方劑，書中原文提到:
「膽結石：加金錢草、虎杖、枳實。」
「本方的構成藥物雖很龐雜，然，天門冬與五味子能潤肺並淸肺熱，且潤燥痰而使容易喀出；貝母、杏仁、桑白皮、桔梗、陳皮、茯苓等，具有協助祛痰的作用；黃芩、梔子則以淸除胸中之熱爲主；當歸與甘草能和緩氣的上逆。本方的證狀雖然與麥門冬湯證相似，可是，喀痰則比較麥門冬湯證容易喀出，痰的量也較多，上逆亦輕。」
[Q]什麼是栝蔞枳實湯?
[TAG] 栝蔞枳實湯
[A] 栝蔞枳實湯是出自萬病回春的方劑，書中原文提到:
「本方的構成藥物雖很龐雜，然，天門冬與五味子能潤肺並淸肺熱，且潤燥痰而使容易喀出；貝母、杏仁、桑白皮、桔梗、陳皮、茯苓等，具有協助祛痰的作用；黃芩、梔子則以淸除胸中之熱爲主；當歸與甘草能和緩氣的上逆。本方的證狀雖然與麥門冬湯證相似，可是，喀痰則比較麥門冬湯證容易喀出，痰的量也較多，上逆亦輕。」
「本方的構成藥物極爲複雜。方中的天門冬、麥門冬和五味子三味，能潤肺並解肺熱，且能潤乾痰使之容易喀出；又由於貝母、杏仁、桑白皮、桔梗、陳皮、茯苓等的互相協力，而強化祛痰作用；黃芩與梔子則清解胸中之熱；當歸與甘草則用以潤血，且有和緩氣之上逆的效能。」
[Q]什麼是竹茹溫膽湯?
[TAG] 竹茹溫膽湯
[A] 竹茹溫膽湯是出自萬病回春的方劑，書中原文提到:
「本方的構成藥物極爲複雜。方中的天門冬、麥門冬和五味子三味，能潤肺並解肺熱，且能潤乾痰使之容易喀出；又由於貝母、杏仁、桑白皮、桔梗、陳皮、茯苓等的互相協力，而強化祛痰作用；黃芩與梔子則清解胸中之熱；當歸與甘草則用以潤血，且有和緩氣之上逆的效能。」
「本方對慢性熱咳痰盛各症有良效，對肺熱多痰久咳尤為佳效，為潤肺清熱祛痰良劑，一般用於變成慢性的呼吸器疾患。因呼吸器內存殘熱，引起慢性炎症，聚生熱痰，發生激烈的咳嗽；痰有青、黃、白色多種且粘稠而多，不易咳出，由於久咳不止，致使咽喉發痛、發癢、聲音嘶啞等。」
[Q]什麼是黃耆鱉甲散?
[TAG] 黃耆鱉甲散
[A] 黃耆鱉甲散是出自太平惠民和劑局方的方劑，書中原文提到:
「本方對慢性熱咳痰盛各症有良效，對肺熱多痰久咳尤為佳效，為潤肺清熱祛痰良劑，一般用於變成慢性的呼吸器疾患。因呼吸器內存殘熱，引起慢性炎症，聚生熱痰，發生激烈的咳嗽；痰有青、黃、白色多種且粘稠而多，不易咳出，由於久咳不止，致使咽喉發痛、發癢、聲音嘶啞等。」
「聲嘶咳嗽：加地骨皮。」
[Q]什麼是滋陰至寶湯?
[TAG] 滋陰至寶湯
[A] 滋陰至寶湯是出自萬病回春的方劑，書中原文提到:
「聲嘶咳嗽：加地骨皮。」
「咽乾喉痛：加知母、石膏。」
[Q]什麼是肺癰湯?
[TAG] 肺癰湯
[A] 肺癰湯是出自原南陽的方劑，書中原文提到:
「咽乾喉痛：加知母、石膏。」
「煩躁腫痛：加金銀花、連翹。」
[Q]什麼是喘四君子湯?
[TAG] 喘四君子湯
[A] 喘四君子湯是出自勿誤藥室方函口訣的方劑，書中原文提到:
「煩躁腫痛：加金銀花、連翹。」
「方中貝母清火散結，潤肺化痰；茯苓除濕理脾；杏仁解肌散寒，降氣潤燥；桔梗清肺利膈，載藥上行，又能開壅發散；五味子斂肺而寧嗽；橘紅行氣；甘草和中。」
[Q]什麼是不換金正氣散?
[TAG] 不換金正氣散
[A] 不換金正氣散是出自太平惠民和劑局方的方劑，書中原文提到:
「方中貝母清火散結，潤肺化痰；茯苓除濕理脾；杏仁解肌散寒，降氣潤燥；桔梗清肺利膈，載藥上行，又能開壅發散；五味子斂肺而寧嗽；橘紅行氣；甘草和中。」
「燥痰：加知母、天冬、瓜蔞。」
[Q]什麼是丁香茯苓湯?
[TAG] 丁香茯苓湯
[A] 丁香茯苓湯是出自景岳全書的方劑，書中原文提到:
「燥痰：加知母、天冬、瓜蔞。」
「咳痰喘嗽：加桑白皮、地骨皮。」
[Q]什麼是堅中湯?
[TAG] 堅中湯
[A] 堅中湯是出自備急千金要方的方劑，書中原文提到:
「咳痰喘嗽：加桑白皮、地骨皮。」
「食積痰：加焦山楂、醋香附、枳實。」
[Q]什麼是錢氏白朮散?
[TAG] 錢氏白朮散
[A] 錢氏白朮散是出自太平惠民和劑局方的方劑，書中原文提到:
「食積痰：加焦山楂、醋香附、枳實。」
「鼻流清涕：加薄荷、防風、紫蘇葉、黃芩。」
[Q]什麼是啓脾湯?
[TAG] 啓脾湯
[A] 啓脾湯是出自萬病回春的方劑，書中原文提到:
「鼻流清涕：加薄荷、防風、紫蘇葉、黃芩。」
「口渴咽痛：加石膏、知母。」
[Q]什麼是斷痢湯?
[TAG] 斷痢湯
[A] 斷痢湯是出自備急千金要方的方劑，書中原文提到:
「口渴咽痛：加石膏、知母。」
「久嗽肺虛：加人參、黃耆。」
[Q]什麼是解勞散?
[TAG] 解勞散
[A] 解勞散是出自楊氏家藏方的方劑，書中原文提到:
「久嗽肺虛：加人參、黃耆。」
「咳嗽聲嘶：加地骨皮。」
[Q]什麼是行濕補氣養血湯?
[TAG] 行濕補氣養血湯
[A] 行濕補氣養血湯是出自萬病回春的方劑，書中原文提到:
「咳嗽聲嘶：加地骨皮。」
「咽乾口渴：加麥門冬、人參。」
[Q]什麼是淨腑湯?
[TAG] 淨腑湯
[A] 淨腑湯是出自萬病回春的方劑，書中原文提到:
「咽乾口渴：加麥門冬、人參。」
「胃火甚或午前咳：加黃連、石膏。」
[Q]什麼是三味鷓鴣菜湯?
[TAG] 三味鷓鴣菜湯
[A] 三味鷓鴣菜湯是出自撮要方函的方劑，書中原文提到:
「胃火甚或午前咳：加黃連、石膏。」
「午後咳屬陰虛：加知母、黃柏、當歸、川芎、酒白芍、熟地黃、天冬、麥門冬。」
[Q]什麼是連珠飮?
[TAG] 連珠飮
[A] 連珠飮是出自的方劑，書中原文提到:
「午後咳屬陰虛：加知母、黃柏、當歸、川芎、酒白芍、熟地黃、天冬、麥門冬。」
「黃昏咳，火浮於肺：加五倍子、訶子。」
[Q]什麼是通導散?
[TAG] 通導散
[A] 通導散是出自萬病回春的方劑，書中原文提到:
「黃昏咳，火浮於肺：加五倍子、訶子。」
「本方對牙齦腫痛有卓效，因具有消炎、解熱、涼血、解毒作用，凡屬胃有積熱，影響血分，肝鬱化火生風，導致牙痛或牙齦腫爛出血等充血性炎症及血毒性者，皆可選用本方衍化治療。」
[Q]什麼是八物降下湯?
[TAG] 八物降下湯
[A] 八物降下湯是出自大塚敬節的方劑，書中原文提到:
「本方對牙齦腫痛有卓效，因具有消炎、解熱、涼血、解毒作用，凡屬胃有積熱，影響血分，肝鬱化火生風，導致牙痛或牙齦腫爛出血等充血性炎症及血毒性者，皆可選用本方衍化治療。」
「本方證是由胃有積熱，循經上攻所致。足陽明胃經循鼻入上齒，手陽明大腸經上項貫頰入下齒，胃中熱盛，循經上攻，故牙痛牽引頭痛、面頰發熱、唇舌腮頰腫痛；胃熱上衝則口氣熱臭；胃為多氣多血之腑，胃熱每致血分亦熱，血絡受傷，故牙宜出血，甚則牙齦潰爛；口乾舌燥，舌紅苔黃，脈滑數俱為胃熱津傷之候。治宜清胃涼血。方用苦寒瀉火之黃連為君，直折胃腑之熱。臣以甘辛微寒之升麻，一取其清熱解毒，以治胃火牙痛；一取其輕清升散透發，可宣達鬱遏之伏火，有「火鬱發之」之意。黃連得升麻：降中寓升，則瀉火而無涼遏之弊；升麻得黃連，則散火而無升焰之虞。胃熱盛已侵及血分，進而耗傷陰血，故以生地黃涼血滋陰；牡丹皮涼血清熱，皆為臣藥。當歸養血活血，以助消腫止痛，為佐藥。升麻兼以引經為使。諸藥合用，共奏清胃涼血之效，以使上炎之火得降，血分之熱得除，於是循經外發諸症，皆可因熱毒內徹而解。」
[Q]什麼是定悸飲?
[TAG] 定悸飲
[A] 定悸飲是出自觀聚方要補的方劑，書中原文提到:
「本方證是由胃有積熱，循經上攻所致。足陽明胃經循鼻入上齒，手陽明大腸經上項貫頰入下齒，胃中熱盛，循經上攻，故牙痛牽引頭痛、面頰發熱、唇舌腮頰腫痛；胃熱上衝則口氣熱臭；胃為多氣多血之腑，胃熱每致血分亦熱，血絡受傷，故牙宜出血，甚則牙齦潰爛；口乾舌燥，舌紅苔黃，脈滑數俱為胃熱津傷之候。治宜清胃涼血。方用苦寒瀉火之黃連為君，直折胃腑之熱。臣以甘辛微寒之升麻，一取其清熱解毒，以治胃火牙痛；一取其輕清升散透發，可宣達鬱遏之伏火，有「火鬱發之」之意。黃連得升麻：降中寓升，則瀉火而無涼遏之弊；升麻得黃連，則散火而無升焰之虞。胃熱盛已侵及血分，進而耗傷陰血，故以生地黃涼血滋陰；牡丹皮涼血清熱，皆為臣藥。當歸養血活血，以助消腫止痛，為佐藥。升麻兼以引經為使。諸藥合用，共奏清胃涼血之效，以使上炎之火得降，血分之熱得除，於是循經外發諸症，皆可因熱毒內徹而解。」
「若陽虛者，舌質白淡胖大有齒痕苔水滑：加炮附子:10。」
[Q]什麼是分心氣飲?
[TAG] 分心氣飲
[A] 分心氣飲是出自太平惠民和劑局方的方劑，書中原文提到:
「若陽虛者，舌質白淡胖大有齒痕苔水滑：加炮附子:10。」
「胃熱甚者：加石膏:15、知母:6。」
[Q]什麼是九味檳榔湯?
[TAG] 九味檳榔湯
[A] 九味檳榔湯是出自勿誤藥室方函的方劑，書中原文提到:
「胃熱甚者：加石膏:15、知母:6。」
「大便秘結：加大黃:3、芒硝:3。」
[Q]什麼是治喘一方?
[TAG] 治喘一方
[A] 治喘一方是出自矢數道明的方劑，書中原文提到:
「大便秘結：加大黃:3、芒硝:3。」
「牙痛牽引頭痛：加細辛:6、白芷:6。」
[Q]什麼是變製心氣飲?
[TAG] 變製心氣飲
[A] 變製心氣飲是出自日本驗方的方劑，書中原文提到:
「牙痛牽引頭痛：加細辛:6、白芷:6。」
「胃火熾盛之牙衄：加川牛膝:6。」
[Q]什麼是九味半夏湯?
[TAG] 九味半夏湯
[A] 九味半夏湯是出自石修扑廣飲病論的方劑，書中原文提到:
「胃火熾盛之牙衄：加川牛膝:6。」
「齒齦潰腫：合甘露飲。」
[Q]什麼是柴芍六君子湯?
[TAG] 柴芍六君子湯
[A] 柴芍六君子湯是出自本朝經驗方的方劑，書中原文提到:
「齒齦潰腫：合甘露飲。」
「暑熱牙痛：合白虎湯。」
[Q]什麼是疏風活血湯?
[TAG] 疏風活血湯
[A] 疏風活血湯是出自東醫寶鑑的方劑，書中原文提到:
「暑熱牙痛：合白虎湯。」
「當歸謂能生血、潤血，而有造血滋潤的功能；白芍爲和血脈而通順血流；川芎亦能潤血及通順血行；地黃爲造血滋潤之劑。這些藥物都能增強肝臟機能，通順肝的血流。黃連解毒湯以黃連爲始皆有清涼解熱的作用；能淸血中之熱，更能淸解波及於全身之熱。又謂能鎭肝氣，而有鎭靜由於自律神經失調而起的興奮、心氣不安、神經症等的效能。」
[Q]什麼是麥門冬飲子	?
[TAG] 麥門冬飲子	
[A] 麥門冬飲子	是出自宣明論方的方劑，書中原文提到:
「當歸謂能生血、潤血，而有造血滋潤的功能；白芍爲和血脈而通順血流；川芎亦能潤血及通順血行；地黃爲造血滋潤之劑。這些藥物都能增強肝臟機能，通順肝的血流。黃連解毒湯以黃連爲始皆有清涼解熱的作用；能淸血中之熱，更能淸解波及於全身之熱。又謂能鎭肝氣，而有鎭靜由於自律神經失調而起的興奮、心氣不安、神經症等的效能。」
「本方是四物湯和黃連解毒湯的合方，今依其各個組成的方義加以探討。四物湯：當歸甘溫、生血、潤血、入心脾。白芍苦平、和血脈、使血流通順、入肝脾。川芎辛溫、潤血、使血流通順、入肝心。地黃甘溫、造血、潤血、入心腎。總結以上所說，味甘、性溫、生血、潤血燥、順暢血流，依《回春》之說，就是肝膽經的溫補劑，能增強肝機能、舒通肝臟鬱血。黃連解毒湯：黃連苦寒、清濕熱、瀉火、入肝和心脾。黃芩苦寒、瀉火、除濕、入肺和大腸。黃柏苦寒、清熱、祛濕、入腎和膀胱。山梔苦寒、瀉上中下三焦鬱火、入心包及三焦。總括以上所說，所構成的藥物均是味苦、性寒，有清涼解熱的作用，能清血中之熱，或解遍佈全身之熱。另外，依《回春》之說，歸類爲肝膽的清熱劑，能治療因熱所引起的肝機能障礙。黃連能平息肝氣，治療自律神經平衡失調所造成的興奮、心神不定、精神官能症，加上黃芩能使其作用更加強化。黃連解毒湯對上火、熱性神經興奮尤有奏效。所以，溫清飮可以說是具有四物湯之溫補養血、黃連解毒湯之清熱瀉火合體之作用。」
[Q]什麼是二仙湯?
[TAG] 二仙湯
[A] 二仙湯是出自壽世保元的方劑，書中原文提到:
「本方是四物湯和黃連解毒湯的合方，今依其各個組成的方義加以探討。四物湯：當歸甘溫、生血、潤血、入心脾。白芍苦平、和血脈、使血流通順、入肝脾。川芎辛溫、潤血、使血流通順、入肝心。地黃甘溫、造血、潤血、入心腎。總結以上所說，味甘、性溫、生血、潤血燥、順暢血流，依《回春》之說，就是肝膽經的溫補劑，能增強肝機能、舒通肝臟鬱血。黃連解毒湯：黃連苦寒、清濕熱、瀉火、入肝和心脾。黃芩苦寒、瀉火、除濕、入肺和大腸。黃柏苦寒、清熱、祛濕、入腎和膀胱。山梔苦寒、瀉上中下三焦鬱火、入心包及三焦。總括以上所說，所構成的藥物均是味苦、性寒，有清涼解熱的作用，能清血中之熱，或解遍佈全身之熱。另外，依《回春》之說，歸類爲肝膽的清熱劑，能治療因熱所引起的肝機能障礙。黃連能平息肝氣，治療自律神經平衡失調所造成的興奮、心神不定、精神官能症，加上黃芩能使其作用更加強化。黃連解毒湯對上火、熱性神經興奮尤有奏效。所以，溫清飮可以說是具有四物湯之溫補養血、黃連解毒湯之清熱瀉火合體之作用。」
「本方係四物湯與黃連解毒湯的合方。以溫與清為目的，即取四物湯之溫，以促血行；用黃連解毒湯的清；以解血熱，而去瘀血，故名「溫清飲」。」
[Q]什麼是騰龍湯?
[TAG] 騰龍湯
[A] 騰龍湯是出自竹中文輔的方劑，書中原文提到:
「本方係四物湯與黃連解毒湯的合方。以溫與清為目的，即取四物湯之溫，以促血行；用黃連解毒湯的清；以解血熱，而去瘀血，故名「溫清飲」。」
「皮膚疾病：加荊芥:10、連翹:10、薏苡仁:30。」
[Q]什麼是清熱補血湯?
[TAG] 清熱補血湯
[A] 清熱補血湯是出自證治準繩的方劑，書中原文提到:
「皮膚疾病：加荊芥:10、連翹:10、薏苡仁:30。」
「婦人赤白帶下，頭面生熱瘡：加連翹:10、白芷:10、秦艽:10。」
[Q]什麼是大防風湯?
[TAG] 大防風湯
[A] 大防風湯是出自太平惠民和劑局方的方劑，書中原文提到:
「婦人赤白帶下，頭面生熱瘡：加連翹:10、白芷:10、秦艽:10。」
「皮膚頑疹搔癢：合消風散。」
[Q]什麼是治小兒愛吃泥方?
[TAG] 治小兒愛吃泥方
[A] 治小兒愛吃泥方是出自壽世保元的方劑，書中原文提到:
「皮膚頑疹搔癢：合消風散。」
「皮膚過敏搔癢症：合十味敗毒散。」
[Q]什麼是紫圓?
[TAG] 紫圓
[A] 紫圓是出自千金方的方劑，書中原文提到:
「皮膚過敏搔癢症：合十味敗毒散。」
「兼有少陽病：合小柴胡湯。」
[Q]什麼是千金內托散?
[TAG] 千金內托散
[A] 千金內托散是出自萬病回春的方劑，書中原文提到:
「兼有少陽病：合小柴胡湯。」
「兼有太陽少陽合病：合柴胡桂枝湯。」
[Q]什麼是益氣養榮湯?
[TAG] 益氣養榮湯
[A] 益氣養榮湯是出自的方劑，書中原文提到:
「兼有太陽少陽合病：合柴胡桂枝湯。」
「帶下搔癢：合龍膽瀉肝湯。」
[Q]什麼是當歸連翹湯?
[TAG] 當歸連翹湯
[A] 當歸連翹湯是出自萬病回春的方劑，書中原文提到:
「帶下搔癢：合龍膽瀉肝湯。」
「問曰：婦人年五十所，病下利數十日不止，暮即發熱，少腹裡急，腹滿，手掌煩熱，唇口乾燥，何也？師曰：此病屬帶下。何以故？曾經半產，瘀血在少腹不去，何以知之？其證唇口乾燥，故知之。當以溫經湯主之。(《金匱要略》)」
[Q]什麼是提肛散?
[TAG] 提肛散
[A] 提肛散是出自外科正宗的方劑，書中原文提到:
「問曰：婦人年五十所，病下利數十日不止，暮即發熱，少腹裡急，腹滿，手掌煩熱，唇口乾燥，何也？師曰：此病屬帶下。何以故？曾經半產，瘀血在少腹不去，何以知之？其證唇口乾燥，故知之。當以溫經湯主之。(《金匱要略》)」
「本方可視爲是由芎歸膠艾湯去生地黃、艾葉；當歸建中湯去大棗；當歸芍藥散去茯苓、白朮、澤瀉；當歸四逆加吳茱萸生薑湯去細辛、木通、大棗；麥門冬湯去粳米、大棗；桂枝茯苓丸去桃仁、茯苓等方併合而成的，所以宜相互衡酌這些處方的方意，考慮它的應用範圍。」
[Q]什麼是紫根牡蠣湯?
[TAG] 紫根牡蠣湯
[A] 紫根牡蠣湯是出自黴癘新書的方劑，書中原文提到:
「本方可視爲是由芎歸膠艾湯去生地黃、艾葉；當歸建中湯去大棗；當歸芍藥散去茯苓、白朮、澤瀉；當歸四逆加吳茱萸生薑湯去細辛、木通、大棗；麥門冬湯去粳米、大棗；桂枝茯苓丸去桃仁、茯苓等方併合而成的，所以宜相互衡酌這些處方的方意，考慮它的應用範圍。」
「一般認爲本方是芎歸膠艾湯的附方，它包含當歸四逆加吳茱萸生薑湯、當歸芍藥散、桂枝茯苓丸等方意的處方。」
[Q]什麼是芎歸調血飲?
[TAG] 芎歸調血飲
[A] 芎歸調血飲是出自萬病回春的方劑，書中原文提到:
「一般認爲本方是芎歸膠艾湯的附方，它包含當歸四逆加吳茱萸生薑湯、當歸芍藥散、桂枝茯苓丸等方意的處方。」
「本方是一個溫經養血，活瘀調經止帶的方劑，適用於婦人更年期及月經障礙者，並可治婦人更年期子宮出血，腰冷宮寒久不受孕，及陰虧虛火症，可用來治療氣血虛而兼寒冷的婦科諸病。」
[Q]什麼是蒲公英湯?
[TAG] 蒲公英湯
[A] 蒲公英湯是出自奧方函的方劑，書中原文提到:
「本方是一個溫經養血，活瘀調經止帶的方劑，適用於婦人更年期及月經障礙者，並可治婦人更年期子宮出血，腰冷宮寒久不受孕，及陰虧虛火症，可用來治療氣血虛而兼寒冷的婦科諸病。」
「本方證因沖任虛寒，瘀血阻滯所致。沖為血海，任主胞胎，二脈皆起於胞宮，循行於少腹，與經、產關係密切。沖任虛寒，血凝氣滯，故少腹裡急、腹滿、月經不調、甚或久不受孕；若瘀血阻滯，血不循經，加之沖任不固，則月經先期、或一月再行，甚或崩中漏下；若寒凝血瘀，經脈不暢，則致痛經；瘀血不去，新血不生，不能濡潤，故唇口乾燥；至於傍晚發熱、手心煩熱為陰血耗損，虛熱內生之象。本方證雖屬瘀、寒、虛、熱錯雜，然以沖任虛寒，瘀血阻滯為主，治當溫經散寒，祛瘀養血，兼清虛熱之法。方中吳茱萸、桂枝溫經散寒，通利血脈，其中吳茱萸功擅散寒止痛，桂枝長於溫通血脈，共為君藥。當歸、川芎活血祛瘀，養血調經；牡丹皮既助諸藥活血散瘀，又能清血分虛熱，共為臣藥。阿膠甘平，養血止血，滋陰潤燥；白芍酸苦微寒，養血斂陰，柔肝止痛；麥門冬甘苦微寒，養陰清熱。三藥合用，養血調肝，滋陰潤燥，且清虛熱，並制吳茱萸、桂枝之溫燥。人參、甘草益氣健脾，以資生化之源，陽生陰長，氣旺血充；半夏、生薑辛開散結，通降胃氣，以助祛瘀調經；其中生薑又溫胃氣以助生化，且助吳茱萸、桂枝以溫經散寒，以上均為佐藥。甘草尚能調和諸藥，兼為使藥。諸藥合用，共奏溫經散寒，養血祛瘀之功。」
[Q]什麼是延經期方?
[TAG] 延經期方
[A] 延經期方是出自周方堂藏方的方劑，書中原文提到:
「本方證因沖任虛寒，瘀血阻滯所致。沖為血海，任主胞胎，二脈皆起於胞宮，循行於少腹，與經、產關係密切。沖任虛寒，血凝氣滯，故少腹裡急、腹滿、月經不調、甚或久不受孕；若瘀血阻滯，血不循經，加之沖任不固，則月經先期、或一月再行，甚或崩中漏下；若寒凝血瘀，經脈不暢，則致痛經；瘀血不去，新血不生，不能濡潤，故唇口乾燥；至於傍晚發熱、手心煩熱為陰血耗損，虛熱內生之象。本方證雖屬瘀、寒、虛、熱錯雜，然以沖任虛寒，瘀血阻滯為主，治當溫經散寒，祛瘀養血，兼清虛熱之法。方中吳茱萸、桂枝溫經散寒，通利血脈，其中吳茱萸功擅散寒止痛，桂枝長於溫通血脈，共為君藥。當歸、川芎活血祛瘀，養血調經；牡丹皮既助諸藥活血散瘀，又能清血分虛熱，共為臣藥。阿膠甘平，養血止血，滋陰潤燥；白芍酸苦微寒，養血斂陰，柔肝止痛；麥門冬甘苦微寒，養陰清熱。三藥合用，養血調肝，滋陰潤燥，且清虛熱，並制吳茱萸、桂枝之溫燥。人參、甘草益氣健脾，以資生化之源，陽生陰長，氣旺血充；半夏、生薑辛開散結，通降胃氣，以助祛瘀調經；其中生薑又溫胃氣以助生化，且助吳茱萸、桂枝以溫經散寒，以上均為佐藥。甘草尚能調和諸藥，兼為使藥。諸藥合用，共奏溫經散寒，養血祛瘀之功。」
「陽虛嚴重，舌淡白胖大有齒痕，右尺沉緊：加麥門冬:10。」
[Q]什麼是活血散瘀湯?
[TAG] 活血散瘀湯
[A] 活血散瘀湯是出自外科正宗的方劑，書中原文提到:
「陽虛嚴重，舌淡白胖大有齒痕，右尺沉緊：加麥門冬:10。」
「嚴重痛經者：加白芍:30。」
[Q]什麼是香川解毒劑?
[TAG] 香川解毒劑
[A] 香川解毒劑是出自香川家方的方劑，書中原文提到:
「嚴重痛經者：加白芍:30。」
「容易上火、口乾舌燥者：加麥門冬:20。」
[Q]什麼是沉香天麻湯?
[TAG] 沉香天麻湯
[A] 沉香天麻湯是出自衛生寶鑑的方劑，書中原文提到:
「容易上火、口乾舌燥者：加麥門冬:20。」
「嚴重痛經者：加醋香附:10、鬱金:10、醋延胡索:15、丹參:30。」
[Q]什麼是加味八脈散?
[TAG] 加味八脈散
[A] 加味八脈散是出自淺田家方的方劑，書中原文提到:
「嚴重痛經者：加醋香附:10、鬱金:10、醋延胡索:15、丹參:30。」
「裡寒嚴重者，舌淡白胖大有齒痕，脈沉緊：加乾薑:15、炮附子:15。」
[Q]什麼是驅風解毒湯?
[TAG] 驅風解毒湯
[A] 驅風解毒湯是出自萬病回春的方劑，書中原文提到:
「裡寒嚴重者，舌淡白胖大有齒痕，脈沉緊：加乾薑:15、炮附子:15。」
「血虛嚴重，改變身體姿勢時眩暈，唇白、舌質白淡柔嫩：合當歸芍藥散。」
[Q]什麼是響聲破笛丸?
[TAG] 響聲破笛丸
[A] 響聲破笛丸是出自萬病回春的方劑，書中原文提到:
「血虛嚴重，改變身體姿勢時眩暈，唇白、舌質白淡柔嫩：合當歸芍藥散。」
「血瘀嚴重，腹部壓痛，容易長痘痘，月經至期不來，舌有瘀點、脈澀：合桂枝茯苓丸。」
[Q]什麼是八味疝氣方?
[TAG] 八味疝氣方
[A] 八味疝氣方是出自的方劑，書中原文提到:
「血瘀嚴重，腹部壓痛，容易長痘痘，月經至期不來，舌有瘀點、脈澀：合桂枝茯苓丸。」
「憂鬱，或月經不調，或乳房有硬塊，或乳房脹痛，脈弦：合逍遙散。」
[Q]什麼是阿膠附子湯?
[TAG] 阿膠附子湯
[A] 阿膠附子湯是出自徵瘡約言的方劑，書中原文提到:
「憂鬱，或月經不調，或乳房有硬塊，或乳房脹痛，脈弦：合逍遙散。」
「心煩易怒，或月經不調，或乳房有硬塊，或乳房脹痛：合加味逍遙散。」
[Q]什麼是葛根紅花湯?
[TAG] 葛根紅花湯
[A] 葛根紅花湯是出自方輿較的方劑，書中原文提到:
「心煩易怒，或月經不調，或乳房有硬塊，或乳房脹痛：合加味逍遙散。」
「小腹冷痛甚：去牡丹皮、麥門冬，加艾葉、小茴香，或桂枝易為肉桂。」
[Q]什麼是舒筋立安散?
[TAG] 舒筋立安散
[A] 舒筋立安散是出自萬病回春的方劑，書中原文提到:
「小腹冷痛甚：去牡丹皮、麥門冬，加艾葉、小茴香，或桂枝易為肉桂。」
「漏下不止而血色暗淡：去牡丹皮，加炮薑、艾葉。」
[Q]什麼是治肩背拘急方?
[TAG] 治肩背拘急方
[A] 治肩背拘急方是出自中山攝州的方劑，書中原文提到:
「漏下不止而血色暗淡：去牡丹皮，加炮薑、艾葉。」
「治大病後虛煩不得眠，此膽寒故也，此藥主之。又治驚悸。(《三因極一病證方論》)」
[Q]什麼是枳縮二陳湯?
[TAG] 枳縮二陳湯
[A] 枳縮二陳湯是出自萬病回春的方劑，書中原文提到:
「治大病後虛煩不得眠，此膽寒故也，此藥主之。又治驚悸。(《三因極一病證方論》)」
「本方的原方爲二陳湯，能去胃內停水；竹茹能解胃熱，且有鎭靜作用。枳實能去心下之痞，兼有鎭靜不安的功能；若在本方再加黃連、酸棗仁，則更能鎭靜神經的興奮。」
[Q]什麼是清濕化痰湯?
[TAG] 清濕化痰湯
[A] 清濕化痰湯是出自壽世保元的方劑，書中原文提到:
「本方的原方爲二陳湯，能去胃內停水；竹茹能解胃熱，且有鎭靜作用。枳實能去心下之痞，兼有鎭靜不安的功能；若在本方再加黃連、酸棗仁，則更能鎭靜神經的興奮。」
「方中的半夏、茯苓、陳皮、甘草是二陳湯，能怯除胃內停水；竹茹善解胃熱而兼有鎭靜作用；枳實可治心下痞硬，並兼療心神不安。本方加黃連和酸棗仁，可降低神經的興奮而達到鎭靜的作用。由於酸棗仁1g之量稍嫌不足，可酌以增量，達到好的療效。」
[Q]什麼是香芎湯?
[TAG] 香芎湯
[A] 香芎湯是出自儒門事親的方劑，書中原文提到:
「方中的半夏、茯苓、陳皮、甘草是二陳湯，能怯除胃內停水；竹茹善解胃熱而兼有鎭靜作用；枳實可治心下痞硬，並兼療心神不安。本方加黃連和酸棗仁，可降低神經的興奮而達到鎭靜的作用。由於酸棗仁1g之量稍嫌不足，可酌以增量，達到好的療效。」
「本方為化痰和胃的基礎方，為二陳湯加味而成，所治證候雖多，其機理均屬膽胃不和，痰熱為患，以胸痞痰多，口苦，苔黃而膩，脈象滑數或弦數為提，是治弛緩性體質的人，患胃下垂或胃弛緩所併發的虛證失眠症和神經症，或病後虛煩，或病後容易疲勞者，因此本方具有治胃病和失眠症的雙重效果。 」
[Q]什麼是清上蠲痛湯	?
[TAG] 清上蠲痛湯	
[A] 清上蠲痛湯	是出自壽世保元的方劑，書中原文提到:
「本方為化痰和胃的基礎方，為二陳湯加味而成，所治證候雖多，其機理均屬膽胃不和，痰熱為患，以胸痞痰多，口苦，苔黃而膩，脈象滑數或弦數為提，是治弛緩性體質的人，患胃下垂或胃弛緩所併發的虛證失眠症和神經症，或病後虛煩，或病後容易疲勞者，因此本方具有治胃病和失眠症的雙重效果。 」
「方中半夏、茯苓、陳皮、生薑、甘草等五味即二陳湯能祛除胃內停水；竹茹解胃熱，且有鎮靜作用；枳實則有去心下痞滿，鎮靜不安之功能，再加黃連和酸棗仁，以其更能鎮靜神經之興奮。如此祛痰降逆，調和膽胃使痰與熱俱去，則諸證可癒。」
[Q]什麼是走馬湯?
[TAG] 走馬湯
[A] 走馬湯是出自金匱要略的方劑，書中原文提到:
「方中半夏、茯苓、陳皮、生薑、甘草等五味即二陳湯能祛除胃內停水；竹茹解胃熱，且有鎮靜作用；枳實則有去心下痞滿，鎮靜不安之功能，再加黃連和酸棗仁，以其更能鎮靜神經之興奮。如此祛痰降逆，調和膽胃使痰與熱俱去，則諸證可癒。」
「本方證多因素體膽氣不足，復由情志不遂，膽失疏洩，氣鬱生痰，痰濁內擾，膽胃不和所致。膽為清淨之府，性喜寧謐而惡煩擾。若膽為邪擾，失其寧謐，則膽怯易驚、心煩不眠、夜多異夢、驚悸不安；膽胃不和，胃失和降，則嘔吐痰涎或呃逆、心悸；痰蒙清竅，則可發為眩暈，甚至癲癇。治宜理氣化痰，和胃利膽。方中半夏辛溫，燥濕化痰，和胃止嘔，為君藥。臣以竹茹，取其甘而微寒，清熱化痰，除煩止嘔。半夏與竹茹相伍，一溫一涼，化痰和胃，止嘔除煩之功備；陳皮辛苦溫，理氣行滯，燥濕化痰；枳實辛苦微寒，降氣導滯，消痰除痞。陳皮與枳實相合，亦為一溫一涼，而理氣化痰之力增。佐以茯苓，健脾滲濕，以杜生痰之源；煎加生薑、大棗調和脾胃，且生薑兼制半夏毒性。以甘草為使，調和諸藥。綜合全方，半夏、陳皮、生薑偏溫，竹茹、枳實偏涼，溫涼兼進，令全方不寒不燥，理氣化痰以和胃，胃氣和降則膽郁得舒，痰濁得去則膽無邪擾，如是則復其寧謐，諸症自愈。」
[Q]什麼是通乳丹?
[TAG] 通乳丹
[A] 通乳丹是出自傅青主女科的方劑，書中原文提到:
「本方證多因素體膽氣不足，復由情志不遂，膽失疏洩，氣鬱生痰，痰濁內擾，膽胃不和所致。膽為清淨之府，性喜寧謐而惡煩擾。若膽為邪擾，失其寧謐，則膽怯易驚、心煩不眠、夜多異夢、驚悸不安；膽胃不和，胃失和降，則嘔吐痰涎或呃逆、心悸；痰蒙清竅，則可發為眩暈，甚至癲癇。治宜理氣化痰，和胃利膽。方中半夏辛溫，燥濕化痰，和胃止嘔，為君藥。臣以竹茹，取其甘而微寒，清熱化痰，除煩止嘔。半夏與竹茹相伍，一溫一涼，化痰和胃，止嘔除煩之功備；陳皮辛苦溫，理氣行滯，燥濕化痰；枳實辛苦微寒，降氣導滯，消痰除痞。陳皮與枳實相合，亦為一溫一涼，而理氣化痰之力增。佐以茯苓，健脾滲濕，以杜生痰之源；煎加生薑、大棗調和脾胃，且生薑兼制半夏毒性。以甘草為使，調和諸藥。綜合全方，半夏、陳皮、生薑偏溫，竹茹、枳實偏涼，溫涼兼進，令全方不寒不燥，理氣化痰以和胃，胃氣和降則膽郁得舒，痰濁得去則膽無邪擾，如是則復其寧謐，諸症自愈。」
「溫膽湯最早見於《外台秘要》卷17引《集驗方》，方中生薑四兩，半夏二兩(洗)，陳皮三兩，竹茹二兩，枳實二枚(炙)，甘草一兩(炙)，治「大病後，虛煩不得眠，此膽寒故也」，全方藥性以溫為主。至《三因極一病證方論》中所載3首同名溫膽湯中有兩方組成完全相同，均在《集驗方》原方基礎上加茯苓一兩半、大棗一個，生薑減為五片，全方藥性即由偏溫而歸於平和，其主治在「虛煩證治」仍沿襲《外台秘要》之治，在「驚悸證治」項下則為「心膽虛怯，觸事易驚，氣鬱生涎」變生的諸證，但仍沿襲溫膽湯。後世醫家又在此基礎上進行化裁，如加黃連名黃連溫膽湯(《六因條辨》捲上)；去薑、棗，易枳實、茯苓為枳殼、赤茯苓，更加青蒿、青子芩、碧玉散，方名蒿芩清膽湯(《重訂通俗傷寒論》)，功用方向亦隨之轉為以清膽和胃為主。」
[Q]什麼是通肝生乳湯?
[TAG] 通肝生乳湯
[A] 通肝生乳湯是出自傅青主女科的方劑，書中原文提到:
「溫膽湯最早見於《外台秘要》卷17引《集驗方》，方中生薑四兩，半夏二兩(洗)，陳皮三兩，竹茹二兩，枳實二枚(炙)，甘草一兩(炙)，治「大病後，虛煩不得眠，此膽寒故也」，全方藥性以溫為主。至《三因極一病證方論》中所載3首同名溫膽湯中有兩方組成完全相同，均在《集驗方》原方基礎上加茯苓一兩半、大棗一個，生薑減為五片，全方藥性即由偏溫而歸於平和，其主治在「虛煩證治」仍沿襲《外台秘要》之治，在「驚悸證治」項下則為「心膽虛怯，觸事易驚，氣鬱生涎」變生的諸證，但仍沿襲溫膽湯。後世醫家又在此基礎上進行化裁，如加黃連名黃連溫膽湯(《六因條辨》捲上)；去薑、棗，易枳實、茯苓為枳殼、赤茯苓，更加青蒿、青子芩、碧玉散，方名蒿芩清膽湯(《重訂通俗傷寒論》)，功用方向亦隨之轉為以清膽和胃為主。」
「痰火證，心煩口苦，失眠；喜笑不休；胃嘈雜：加黃連:10。」
[Q]什麼是問止中醫40號方?
[TAG] 問止中醫40號方
[A] 問止中醫40號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「痰火證，心煩口苦，失眠；喜笑不休；胃嘈雜：加黃連:10。」
「肝鬱化火失眠：合加味逍遙散。」
[Q]什麼是定經湯?
[TAG] 定經湯
[A] 定經湯是出自傅青主女科的方劑，書中原文提到:
「肝鬱化火失眠：合加味逍遙散。」
「驚悸失眠者：加牡蠣:15、龍骨:15。 」
[Q]什麼是問止中醫41號方?
[TAG] 問止中醫41號方
[A] 問止中醫41號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「驚悸失眠者：加牡蠣:15、龍骨:15。 」
「心煩發熱：加黃芩:10、柴胡:15。」
[Q]什麼是問止中醫42號方?
[TAG] 問止中醫42號方
[A] 問止中醫42號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「心煩發熱：加黃芩:10、柴胡:15。」
「癲癇抽搐：加膽南星:10、鉤藤:15、全蠍:6。」
[Q]什麼是問止中醫43號方?
[TAG] 問止中醫43號方
[A] 問止中醫43號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「癲癇抽搐：加膽南星:10、鉤藤:15、全蠍:6。」
「思慮不眠：合逍遙散。」
[Q]什麼是問止中醫44號方?
[TAG] 問止中醫44號方
[A] 問止中醫44號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「思慮不眠：合逍遙散。」
「肝經虛熱：合抑肝散。」
[Q]什麼是問止中醫45號方?
[TAG] 問止中醫45號方
[A] 問止中醫45號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「肝經虛熱：合抑肝散。」
「方中的當歸、熟地黃俱爲性溫，能潤血燥，和生新血；乾地黃與黃芩性寒，能清血熱與潤燥；火麻仁、杏仁、桃仁均能潤腸，破氣血的凝滯而使之通利；枳殼、厚朴可通導腸管內的積氣；大黃與黃芩能淸腸熱，並通大便。本方是古方麻子仁丸丸的加減方，爲滋潤及粘滑性瀉劑。」
[Q]什麼是問止中醫46號方?
[TAG] 問止中醫46號方
[A] 問止中醫46號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「方中的當歸、熟地黃俱爲性溫，能潤血燥，和生新血；乾地黃與黃芩性寒，能清血熱與潤燥；火麻仁、杏仁、桃仁均能潤腸，破氣血的凝滯而使之通利；枳殼、厚朴可通導腸管內的積氣；大黃與黃芩能淸腸熱，並通大便。本方是古方麻子仁丸丸的加減方，爲滋潤及粘滑性瀉劑。」
「當歸、熟地黃性溫，能滋潤血燥而生新血；乾地黃、黃芩性寒，可除血熱而兼潤燥；火麻仁、杏仁、桃仁倶能潤腸，而舒解氣血的凝滯，使之通順；枳殼、厚朴能舒導腸管中的廢氣排出；大黃、黃芩能祛除腸熱使大便通利。本方是屬滋潤黏滑性下劑。」
[Q]什麼是問止中醫47號方?
[TAG] 問止中醫47號方
[A] 問止中醫47號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「當歸、熟地黃性溫，能滋潤血燥而生新血；乾地黃、黃芩性寒，可除血熱而兼潤燥；火麻仁、杏仁、桃仁倶能潤腸，而舒解氣血的凝滯，使之通順；枳殼、厚朴能舒導腸管中的廢氣排出；大黃、黃芩能祛除腸熱使大便通利。本方是屬滋潤黏滑性下劑。」
「本方為麻子仁丸之變方，主治大便秘結不通，對於大腸失去粘滑性所引起的弛緩性或痙攣性的習慣性便秘用之甚奏效；或使用其他下劑而不通利的便祕，似宜試用本方。本方的適應症以老人特多，它的症狀為皮膚枯燥，腹部堅硬，或腹壁弛緩，大腸內有堅硬纍纍的糞塊，大便的形狀好像兔屎一樣。 」
[Q]什麼是問止中醫48號方?
[TAG] 問止中醫48號方
[A] 問止中醫48號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「本方為麻子仁丸之變方，主治大便秘結不通，對於大腸失去粘滑性所引起的弛緩性或痙攣性的習慣性便秘用之甚奏效；或使用其他下劑而不通利的便祕，似宜試用本方。本方的適應症以老人特多，它的症狀為皮膚枯燥，腹部堅硬，或腹壁弛緩，大腸內有堅硬纍纍的糞塊，大便的形狀好像兔屎一樣。 」
「脾陽虛：合理中湯。」
[Q]什麼是問止中醫49號方?
[TAG] 問止中醫49號方
[A] 問止中醫49號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「脾陽虛：合理中湯。」
「《法律》：血結則痰氣必爲外裹，故用澤漆之破血爲君，加入開痰下氣、清熱和榮諸藥，俾堅疊一空，元氣不損，制方之意若此。」
[Q]什麼是問止中醫50號方?
[TAG] 問止中醫50號方
[A] 問止中醫50號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「《法律》：血結則痰氣必爲外裹，故用澤漆之破血爲君，加入開痰下氣、清熱和榮諸藥，俾堅疊一空，元氣不損，制方之意若此。」
「《金鑒》：脈沉爲水，以澤漆爲君者，因其功專於消痰行水也。水性陰寒，桂枝行陽氣以導之。然所以停水者，以脾土衰不能制水，肺氣逆不能通調水道，故用人參、紫菀、白前、甘草補脾順肺，同爲制水利水之方也。黃芩苦以洩之，半夏、生薑辛以散之也。 」
[Q]什麼是問止中醫51號方?
[TAG] 問止中醫51號方
[A] 問止中醫51號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「《金鑒》：脈沉爲水，以澤漆爲君者，因其功專於消痰行水也。水性陰寒，桂枝行陽氣以導之。然所以停水者，以脾土衰不能制水，肺氣逆不能通調水道，故用人參、紫菀、白前、甘草補脾順肺，同爲制水利水之方也。黃芩苦以洩之，半夏、生薑辛以散之也。 」
「《金匱要略心典》：澤漆湯以澤漆爲主，而以白前、黃芩、半夏佐之，則下趨之力較猛；雖生薑、桂枝之辛，亦隻爲下氣降逆之用而已，不能發表也。仲景之意，蓋以咳皆肺邪，而脈浮者，氣多居表，故驅之使從外出爲易，脈沉者，氣多居裏，故驅之使從下出爲易，亦因勢利導之法也。」
[Q]什麼是問止中醫52號方?
[TAG] 問止中醫52號方
[A] 問止中醫52號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「《金匱要略心典》：澤漆湯以澤漆爲主，而以白前、黃芩、半夏佐之，則下趨之力較猛；雖生薑、桂枝之辛，亦隻爲下氣降逆之用而已，不能發表也。仲景之意，蓋以咳皆肺邪，而脈浮者，氣多居表，故驅之使從外出爲易，脈沉者，氣多居裏，故驅之使從下出爲易，亦因勢利導之法也。」
「《金匱要略詮釋》：方中澤漆逐水，消痰之力爲猛：桂枝通陽，溫化水氣；紫菀、白前溫肺，止咳平喘；生薑、半夏健胃滌痰、散飲；黃芩清肺，除水飲鬱生之熱；人參、甘草扶正健脾，運化水濕。本方先煎澤漆，湯成之後入諸藥，取其逐飲爲先，領諸藥而治咳逆之氣。」
[Q]什麼是問止中醫53號方?
[TAG] 問止中醫53號方
[A] 問止中醫53號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「《金匱要略詮釋》：方中澤漆逐水，消痰之力爲猛：桂枝通陽，溫化水氣；紫菀、白前溫肺，止咳平喘；生薑、半夏健胃滌痰、散飲；黃芩清肺，除水飲鬱生之熱；人參、甘草扶正健脾，運化水濕。本方先煎澤漆，湯成之後入諸藥，取其逐飲爲先，領諸藥而治咳逆之氣。」
「肺癌末期咳嗽，肺積水：加澤漆:100。」
[Q]什麼是問止中醫54號方?
[TAG] 問止中醫54號方
[A] 問止中醫54號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「肺癌末期咳嗽，肺積水：加澤漆:100。」
「心陽虛嚴重，舌質白淡胖大有齒痕，脈弦緊：加炮附子:15、乾薑:15、茯苓:20。 」
[Q]什麼是問止中醫55號方?
[TAG] 問止中醫55號方
[A] 問止中醫55號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「心陽虛嚴重，舌質白淡胖大有齒痕，脈弦緊：加炮附子:15、乾薑:15、茯苓:20。 」
「陽虛水泛證，舌質白淡胖大有齒痕，脈沉弦緊：合真武湯。」
[Q]什麼是問止中醫56號方?
[TAG] 問止中醫56號方
[A] 問止中醫56號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「陽虛水泛證，舌質白淡胖大有齒痕，脈沉弦緊：合真武湯。」
「但坐不得臥，躺下咳喘更嚴重：合葶藶大棗瀉肺湯。」
[Q]什麼是問止中醫57號方?
[TAG] 問止中醫57號方
[A] 問止中醫57號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「但坐不得臥，躺下咳喘更嚴重：合葶藶大棗瀉肺湯。」
「懸飲證(肺癌，胸腔積液嚴重)，症見咳嗽、胸痛、胸悶、脅痛(移動身體則牽掣作痛)，全身無力，舌質淡有齒痕，苔白膩，脈沉細：加香附:15、旋覆花:15、蘇子:15、陳皮:15、茯苓:15、豬苓:30、澤瀉:30、薏苡仁:60。」
[Q]什麼是兩地湯?
[TAG] 兩地湯
[A] 兩地湯是出自傅青主女科的方劑，書中原文提到:
「懸飲證(肺癌，胸腔積液嚴重)，症見咳嗽、胸痛、胸悶、脅痛(移動身體則牽掣作痛)，全身無力，舌質淡有齒痕，苔白膩，脈沉細：加香附:15、旋覆花:15、蘇子:15、陳皮:15、茯苓:15、豬苓:30、澤瀉:30、薏苡仁:60。」
「《金匱要略心典》：冒者，昏冒而神不清，如有物冒蔽之也；眩者，目眩轉而乍見玄黑也。澤瀉瀉水氣，白朮補土氣以制水也。」
[Q]什麼是加味四物湯?
[TAG] 加味四物湯
[A] 加味四物湯是出自傅青主女科的方劑，書中原文提到:
「《金匱要略心典》：冒者，昏冒而神不清，如有物冒蔽之也；眩者，目眩轉而乍見玄黑也。澤瀉瀉水氣，白朮補土氣以制水也。」
「《金匱要略方義》：此方所治之冒眩，乃水飲停於中焦，濁陰上冒，清陽被遏所致。治當利濕化飲，健脾和中。本方澤瀉白朮兩藥相伍，一者重在祛濕，使已停之飲從小便而去；一者重在健脾，使水濕既化而不復聚。高學山稱此為「澤瀉利水而決之于溝渠，白朮培土而防之於堤岸」，其意甚當。 」
[Q]什麼是固本止崩湯?
[TAG] 固本止崩湯
[A] 固本止崩湯是出自傅青主女科的方劑，書中原文提到:
「《金匱要略方義》：此方所治之冒眩，乃水飲停於中焦，濁陰上冒，清陽被遏所致。治當利濕化飲，健脾和中。本方澤瀉白朮兩藥相伍，一者重在祛濕，使已停之飲從小便而去；一者重在健脾，使水濕既化而不復聚。高學山稱此為「澤瀉利水而決之于溝渠，白朮培土而防之於堤岸」，其意甚當。 」
「心氣不足，吐血、衄血，瀉心湯主之。(《金匱要略》)」
[Q]什麼是易黃湯?
[TAG] 易黃湯
[A] 易黃湯是出自傅青主女科的方劑，書中原文提到:
「心氣不足，吐血、衄血，瀉心湯主之。(《金匱要略》)」
「本方是由大黃、黃芩、黃連三味藥物所構成，大黃不但有瀉下之效，且能協同黃芩、黃連而治炎症及充血，復兼有鎭靜的功效；黃連與黃芩有健胃之功，並治心下痞滿；黃連復有止血的效能。」
[Q]什麼是益經湯?
[TAG] 益經湯
[A] 益經湯是出自傅青主女科的方劑，書中原文提到:
「本方是由大黃、黃芩、黃連三味藥物所構成，大黃不但有瀉下之效，且能協同黃芩、黃連而治炎症及充血，復兼有鎭靜的功效；黃連與黃芩有健胃之功，並治心下痞滿；黃連復有止血的效能。」
「方中的藥物都是屬於苦味消炎劑與瀉下劑。大黃不但有瀉下的功效，若與黃芩和黃連配合，則會產生消解炎症和充血的效能；黃芩和黃連相互協力，發揮紆解心下部痞塞和鎭靜的作用，並兼治由於充血或發炎所形成的心下痞硬。」
[Q]什麼是溫經攝血湯?
[TAG] 溫經攝血湯
[A] 溫經攝血湯是出自傅青主女科的方劑，書中原文提到:
「方中的藥物都是屬於苦味消炎劑與瀉下劑。大黃不但有瀉下的功效，若與黃芩和黃連配合，則會產生消解炎症和充血的效能；黃芩和黃連相互協力，發揮紆解心下部痞塞和鎭靜的作用，並兼治由於充血或發炎所形成的心下痞硬。」
「本方能鎮靜由於氣血上衝而起的顏面紅潮，以及煩燥不安和興奮狀態。主用於腦充血及腦溢血的發作後，或發作後的數日之間又能鎮靜由於喀血、吐血、衄血(鼻血)、子宮出血、痔出血、血尿、腸出血、皮下出血、膀胱出血、齒齦出血等名種出血而起的驚恐狀態。更可應用於治療動脈硬化症及高血因症所引起的煩躁不安，以及由於失眠症、皮膚病、眼疾、神經衰弱、神經症、精神分裂症、癲癇、婦人病等所發生的上逆感，復可治更年期症狀、火傷、狎倒、跌打傷、齒痛、酒渣鼻、便秘、口內炎、口臭、口苦、宿醉等病，應用範圍至為廣大。」
[Q]什麼是溫臍化濕湯?
[TAG] 溫臍化濕湯
[A] 溫臍化濕湯是出自傅青主女科的方劑，書中原文提到:
「本方能鎮靜由於氣血上衝而起的顏面紅潮，以及煩燥不安和興奮狀態。主用於腦充血及腦溢血的發作後，或發作後的數日之間又能鎮靜由於喀血、吐血、衄血(鼻血)、子宮出血、痔出血、血尿、腸出血、皮下出血、膀胱出血、齒齦出血等名種出血而起的驚恐狀態。更可應用於治療動脈硬化症及高血因症所引起的煩躁不安，以及由於失眠症、皮膚病、眼疾、神經衰弱、神經症、精神分裂症、癲癇、婦人病等所發生的上逆感，復可治更年期症狀、火傷、狎倒、跌打傷、齒痛、酒渣鼻、便秘、口內炎、口臭、口苦、宿醉等病，應用範圍至為廣大。」
「若陽虛者，舌質白淡胖大有齒痕苔水滑：加炮附子:10、乾薑:10。」
[Q]什麼是健固湯?
[TAG] 健固湯
[A] 健固湯是出自傅青主女科的方劑，書中原文提到:
「若陽虛者，舌質白淡胖大有齒痕苔水滑：加炮附子:10、乾薑:10。」
「口渴燥熱：加石膏:15、知母:10。 」
[Q]什麼是加減逍遙散?
[TAG] 加減逍遙散
[A] 加減逍遙散是出自傅青主女科的方劑，書中原文提到:
「口渴燥熱：加石膏:15、知母:10。 」
「手指微寒，惡寒或帶嗜眠狀態，每在吃飯的時候打瞌睡：加炮附子:10。」
[Q]什麼是逐瘀止血湯?
[TAG] 逐瘀止血湯
[A] 逐瘀止血湯是出自傅青主女科的方劑，書中原文提到:
「手指微寒，惡寒或帶嗜眠狀態，每在吃飯的時候打瞌睡：加炮附子:10。」
「本方是以清肺為主，益中為輔，肺脾雙治的平性方劑，具有解熱鎮咳、祛痰和滋養及緩和作用，用於肺熱脾虛的喘咳蒸熱症，對於支氣管炎乾咳氣喘，口渴苔黃內熱者有效。」
[Q]什麼是安老湯?
[TAG] 安老湯
[A] 安老湯是出自傅青主女科的方劑，書中原文提到:
「本方是以清肺為主，益中為輔，肺脾雙治的平性方劑，具有解熱鎮咳、祛痰和滋養及緩和作用，用於肺熱脾虛的喘咳蒸熱症，對於支氣管炎乾咳氣喘，口渴苔黃內熱者有效。」
「本方主治肺有伏火鬱熱之證。肺主氣，宜清肅下降，火熱鬱結於肺，則氣逆不降而為喘咳；肺合皮毛，肺熱則外蒸於皮毛，故皮膚蒸熱；此熱不屬於外感，乃伏熱漸傷陰分所致，故熱以午後為甚，其特點是輕按覺熱、久按若無，與陽明之蒸蒸發熱、愈按愈盛者有別；舌紅苔黃，脈象細數是熱邪漸傷陰分之候。治宜清瀉肺中鬱熱，平喘止咳。方中桑白皮甘寒性降，專入肺經，清瀉肺熱，平喘止咳，故以為君。地骨皮甘寒入肺，可助君藥清降肺中伏火，為臣藥。君臣相合，清瀉肺熱，以使金清氣肅。炙甘草、粳米養胃和中以扶肺氣，共為佐使。四藥合用，共奏瀉肺清熱，止咳平喘之功。」
[Q]什麼是順經湯?
[TAG] 順經湯
[A] 順經湯是出自傅青主女科的方劑，書中原文提到:
「本方主治肺有伏火鬱熱之證。肺主氣，宜清肅下降，火熱鬱結於肺，則氣逆不降而為喘咳；肺合皮毛，肺熱則外蒸於皮毛，故皮膚蒸熱；此熱不屬於外感，乃伏熱漸傷陰分所致，故熱以午後為甚，其特點是輕按覺熱、久按若無，與陽明之蒸蒸發熱、愈按愈盛者有別；舌紅苔黃，脈象細數是熱邪漸傷陰分之候。治宜清瀉肺中鬱熱，平喘止咳。方中桑白皮甘寒性降，專入肺經，清瀉肺熱，平喘止咳，故以為君。地骨皮甘寒入肺，可助君藥清降肺中伏火，為臣藥。君臣相合，清瀉肺熱，以使金清氣肅。炙甘草、粳米養胃和中以扶肺氣，共為佐使。四藥合用，共奏瀉肺清熱，止咳平喘之功。」
「肺經熱重：加知母、黃芩、魚腥草。 」
[Q]什麼是順經兩安湯?
[TAG] 順經兩安湯
[A] 順經兩安湯是出自傅青主女科的方劑，書中原文提到:
「肺經熱重：加知母、黃芩、魚腥草。 」
「肺虛：加人參、黃耆。」
[Q]什麼是平肝開鬱止血湯?
[TAG] 平肝開鬱止血湯
[A] 平肝開鬱止血湯是出自傅青主女科的方劑，書中原文提到:
「肺虛：加人參、黃耆。」
「燥熱咳嗽：加川貝母、瓜蔞、北沙參、杏仁、知母。」
[Q]什麼是助氣補漏湯?
[TAG] 助氣補漏湯
[A] 助氣補漏湯是出自傅青主女科的方劑，書中原文提到:
「燥熱咳嗽：加川貝母、瓜蔞、北沙參、杏仁、知母。」
「發熱惡寒：加柴胡、酒白芍。」
[Q]什麼是利火湯?
[TAG] 利火湯
[A] 利火湯是出自傅青主女科的方劑，書中原文提到:
「發熱惡寒：加柴胡、酒白芍。」
「熱傷陰津，煩燥口渴：加麥門冬、五味子、天花粉、蘆根。 」
[Q]什麼是助仙丹?
[TAG] 助仙丹
[A] 助仙丹是出自傅青主女科的方劑，書中原文提到:
「熱傷陰津，煩燥口渴：加麥門冬、五味子、天花粉、蘆根。 」
「咳嗽喘息：加杏仁、桔梗。 」
[Q]什麼是解鬱湯?
[TAG] 解鬱湯
[A] 解鬱湯是出自傅青主女科的方劑，書中原文提到:
「咳嗽喘息：加杏仁、桔梗。 」
「氣虛較甚：加人參、黃耆。」
[Q]什麼是安奠二天湯?
[TAG] 安奠二天湯
[A] 安奠二天湯是出自傅青主女科的方劑，書中原文提到:
「氣虛較甚：加人參、黃耆。」
「正虛較甚：加黨參、白朮。 」
[Q]什麼是清海丸?
[TAG] 清海丸
[A] 清海丸是出自傅青主女科的方劑，書中原文提到:
「正虛較甚：加黨參、白朮。 」
「痰壅氣逆：加葶藶子、白前。 」
[Q]什麼是調肝湯?
[TAG] 調肝湯
[A] 調肝湯是出自傅青主女科的方劑，書中原文提到:
「痰壅氣逆：加葶藶子、白前。 」
「肝火犯肺，脅痛咯血：加青黛、石膏、滑石、黃柏。 」
[Q]什麼是引精止血湯?
[TAG] 引精止血湯
[A] 引精止血湯是出自傅青主女科的方劑，書中原文提到:
「肝火犯肺，脅痛咯血：加青黛、石膏、滑石、黃柏。 」
「肺熱鼻衄：加生地黃、麥門冬、玄參、白茅根、藕節、牡丹皮。 」
[Q]什麼是清經散?
[TAG] 清經散
[A] 清經散是出自傅青主女科的方劑，書中原文提到:
「肺熱鼻衄：加生地黃、麥門冬、玄參、白茅根、藕節、牡丹皮。 」
「小兒肺炎初期或氣管炎：加牛蒡子、杏仁、蟬蛻、薄荷、金銀花、連翹。 」
[Q]什麼是順肝益氣湯?
[TAG] 順肝益氣湯
[A] 順肝益氣湯是出自傅青主女科的方劑，書中原文提到:
「小兒肺炎初期或氣管炎：加牛蒡子、杏仁、蟬蛻、薄荷、金銀花、連翹。 」
「大便洩瀉：加阿膠、黃芩、乾薑、細辛、五味子。」
[Q]什麼是開鬱種玉湯?
[TAG] 開鬱種玉湯
[A] 開鬱種玉湯是出自傅青主女科的方劑，書中原文提到:
「大便洩瀉：加阿膠、黃芩、乾薑、細辛、五味子。」
「陰虛潮熱：加銀柴胡、醋鱉甲。」
[Q]什麼是送子丹?
[TAG] 送子丹
[A] 送子丹是出自傅青主女科的方劑，書中原文提到:
「陰虛潮熱：加銀柴胡、醋鱉甲。」
「哮喘或肺氣腫：合二陳湯。」
[Q]什麼是養精種玉湯?
[TAG] 養精種玉湯
[A] 養精種玉湯是出自傅青主女科的方劑，書中原文提到:
「哮喘或肺氣腫：合二陳湯。」
「傷寒，脈微而厥，至七八日膚冷，其人躁無暫安時者，此為藏厥，非蛔厥也。蛔厥者，其人當吐蛔。今病者靜，而復時煩者，此為藏寒，蛔上入其膈，故煩，須臾復止，得食而嘔，又煩者，蛔聞食臭出，其人常自吐蛔。蛔厥者，烏梅丸主之。又主久利。(《傷寒論》)」
[Q]什麼是完胞飲?
[TAG] 完胞飲
[A] 完胞飲是出自傅青主女科的方劑，書中原文提到:
「傷寒，脈微而厥，至七八日膚冷，其人躁無暫安時者，此為藏厥，非蛔厥也。蛔厥者，其人當吐蛔。今病者靜，而復時煩者，此為藏寒，蛔上入其膈，故煩，須臾復止，得食而嘔，又煩者，蛔聞食臭出，其人常自吐蛔。蛔厥者，烏梅丸主之。又主久利。(《傷寒論》)」
「本方是由烏梅、細辛、附子、桂枝、人參、黃柏、當歸、蜀椒、乾薑、黃連所構成，烏梅有殺蟲、解毒、淸涼、收斂的功效；蜀椒能治腸的蠕動痙攣，且有驅蟲的效力而協助烏梅，又協同細辛、乾薑、當歸、附子而溫裏；細辛則配同桂枝協助附子加強新陳代謝，而通順血行；人參有強壯、滋潤的功能，能止嘔吐、下痢，增進飮食；黃連、黃柏除能健胃、鎭靜、消炎之外，尙能清解上熱；烏梅與蜀椒協力，強化驅蟲的效能。」
[Q]什麼是轉天湯?
[TAG] 轉天湯
[A] 轉天湯是出自傅青主女科的方劑，書中原文提到:
「本方是由烏梅、細辛、附子、桂枝、人參、黃柏、當歸、蜀椒、乾薑、黃連所構成，烏梅有殺蟲、解毒、淸涼、收斂的功效；蜀椒能治腸的蠕動痙攣，且有驅蟲的效力而協助烏梅，又協同細辛、乾薑、當歸、附子而溫裏；細辛則配同桂枝協助附子加強新陳代謝，而通順血行；人參有強壯、滋潤的功能，能止嘔吐、下痢，增進飮食；黃連、黃柏除能健胃、鎭靜、消炎之外，尙能清解上熱；烏梅與蜀椒協力，強化驅蟲的效能。」
「蛔厥之證，是因患者素有蛔蟲，復由腸道虛寒，蛔蟲上擾所致。蛔蟲本喜溫而惡寒，故有「遇寒則動，得溫則安」之說。蛔蟲寄生於腸中，其性喜鑽竄上擾。若腸道虛寒，則不利於蛔蟲生存而擾動不安，故脘腹陣痛、煩悶嘔吐，甚則吐蛔；由於蛔蟲起伏無時，蟲動則發，蟲伏則止，故腹痛與嘔吐時發時止；痛甚氣機逆亂，陰陽之氣不相順接，則四肢厥冷，發為蛔厥。本證既有虛寒的一面，又有蟲擾氣逆化熱的一面，針對寒熱錯雜、蛔蟲上擾的病機，治宜寒熱並調、溫髒安蛔之法。柯琴說「蛔得酸則靜，得辛則伏，得苦則下。」方中重用味酸之烏梅，取其酸能安蛔，使蛔靜則痛止，為君藥。蛔動因於腸寒，蜀椒、細辛辛溫，辛可伏蛔，溫可祛寒，共為臣藥。黃連、黃柏性味苦寒，苦能下蛔，寒能清解因蛔蟲上擾，氣機逆亂所生之熱；附子、桂枝、乾薑皆為辛熱之品，既可增強溫髒祛寒之功，亦有辛可制蛔之力；當歸、人參補養氣血，且合桂枝以養血通脈，以解四肢厥冷，均為佐藥。以蜜為丸，甘緩和中，為使藥。本方的配伍特點：一是酸苦辛並進，使「蛔得酸則靜，得辛則伏，得苦則下」；二是寒熱並用，邪正兼顧。」
[Q]什麼是黃耆補氣湯?
[TAG] 黃耆補氣湯
[A] 黃耆補氣湯是出自傅青主女科的方劑，書中原文提到:
「蛔厥之證，是因患者素有蛔蟲，復由腸道虛寒，蛔蟲上擾所致。蛔蟲本喜溫而惡寒，故有「遇寒則動，得溫則安」之說。蛔蟲寄生於腸中，其性喜鑽竄上擾。若腸道虛寒，則不利於蛔蟲生存而擾動不安，故脘腹陣痛、煩悶嘔吐，甚則吐蛔；由於蛔蟲起伏無時，蟲動則發，蟲伏則止，故腹痛與嘔吐時發時止；痛甚氣機逆亂，陰陽之氣不相順接，則四肢厥冷，發為蛔厥。本證既有虛寒的一面，又有蟲擾氣逆化熱的一面，針對寒熱錯雜、蛔蟲上擾的病機，治宜寒熱並調、溫髒安蛔之法。柯琴說「蛔得酸則靜，得辛則伏，得苦則下。」方中重用味酸之烏梅，取其酸能安蛔，使蛔靜則痛止，為君藥。蛔動因於腸寒，蜀椒、細辛辛溫，辛可伏蛔，溫可祛寒，共為臣藥。黃連、黃柏性味苦寒，苦能下蛔，寒能清解因蛔蟲上擾，氣機逆亂所生之熱；附子、桂枝、乾薑皆為辛熱之品，既可增強溫髒祛寒之功，亦有辛可制蛔之力；當歸、人參補養氣血，且合桂枝以養血通脈，以解四肢厥冷，均為佐藥。以蜜為丸，甘緩和中，為使藥。本方的配伍特點：一是酸苦辛並進，使「蛔得酸則靜，得辛則伏，得苦則下」；二是寒熱並用，邪正兼顧。」
「關於久瀉久痢，多呈脾胃虛寒，腸滑失禁，氣血不足而濕熱積滯未去之寒熱虛實錯雜證候，本方集酸收澀腸、溫陽補虛、清熱燥濕諸法於一方，切中病機，故每可奏效。」
[Q]什麼是問止中醫58號方?
[TAG] 問止中醫58號方
[A] 問止中醫58號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「關於久瀉久痢，多呈脾胃虛寒，腸滑失禁，氣血不足而濕熱積滯未去之寒熱虛實錯雜證候，本方集酸收澀腸、溫陽補虛、清熱燥濕諸法於一方，切中病機，故每可奏效。」
「熱重者：去附子、乾薑。」
[Q]什麼是問止中醫59號方?
[TAG] 問止中醫59號方
[A] 問止中醫59號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「熱重者：去附子、乾薑。」
「寒重者：減黃連、黃柏。」
[Q]什麼是問止中醫60號方?
[TAG] 問止中醫60號方
[A] 問止中醫60號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「寒重者：減黃連、黃柏。」
「口苦，心下疼熱甚者：重用烏梅、黃連，並加川楝子、白芍。」
[Q]什麼是問止中醫61號方?
[TAG] 問止中醫61號方
[A] 問止中醫61號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「口苦，心下疼熱甚者：重用烏梅、黃連，並加川楝子、白芍。」
「無虛者：去人參、當歸。」
[Q]什麼是問止中醫62號方?
[TAG] 問止中醫62號方
[A] 問止中醫62號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「無虛者：去人參、當歸。」
「病歷節不可屈伸，疼痛，烏頭湯主之。(《金匱要略》)」
[Q]什麼是問止中醫63號方?
[TAG] 問止中醫63號方
[A] 問止中醫63號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「病歷節不可屈伸，疼痛，烏頭湯主之。(《金匱要略》)」
「烏頭湯，治腳氣疼痛，不可屈伸。(《金匱要略》)」
[Q]什麼是問止中醫64號方?
[TAG] 問止中醫64號方
[A] 問止中醫64號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「烏頭湯，治腳氣疼痛，不可屈伸。(《金匱要略》)」
「《外台》烏頭湯，治寒疝，腹中絞痛，賊風入攻五臟，拘急不得轉側，發作有時，令人陰縮，手足厥逆。(《金匱要略》)」
[Q]什麼是問止中醫65號方?
[TAG] 問止中醫65號方
[A] 問止中醫65號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「《外台》烏頭湯，治寒疝，腹中絞痛，賊風入攻五臟，拘急不得轉側，發作有時，令人陰縮，手足厥逆。(《金匱要略》)」
「本方川烏與麻黃相配，祛痹止痛之力較著；黃耆與白芍、甘草合用，益氣養血，合營緩急，並能制約烏、麻之峻烈。其止痛益氣優於桂枝白芍知母湯，但走表散寒之力較弱。」
[Q]什麼是問止中醫66號方?
[TAG] 問止中醫66號方
[A] 問止中醫66號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「本方川烏與麻黃相配，祛痹止痛之力較著；黃耆與白芍、甘草合用，益氣養血，合營緩急，並能制約烏、麻之峻烈。其止痛益氣優於桂枝白芍知母湯，但走表散寒之力較弱。」
「《金匱要略心典》：此治寒濕曆節之正法也。寒濕之邪，非麻黃、川烏不能去；而病在筋節，又非如皮毛之邪，可一汗而散者。故以黃耆之補、白芍之收、甘草之緩牽制二物，俾得深入而去留邪。如衛瓘監鍾、鄧入蜀，使其成功而不及於亂，乃制方之要妙也。」
[Q]什麼是問止中醫67號方?
[TAG] 問止中醫67號方
[A] 問止中醫67號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「《金匱要略心典》：此治寒濕曆節之正法也。寒濕之邪，非麻黃、川烏不能去；而病在筋節，又非如皮毛之邪，可一汗而散者。故以黃耆之補、白芍之收、甘草之緩牽制二物，俾得深入而去留邪。如衛瓘監鍾、鄧入蜀，使其成功而不及於亂，乃制方之要妙也。」
「《成方切用》：曆節病即行痹之屬也。乃濕從下受，挾風流注，故或足腫而必發熱，且更不可屈伸而疼痛，故以甘、芍和陰，麻黃、黃耆通肌肉之陽氣，而借川烏之迅發，以行其痹著。」
[Q]什麼是問止中醫68號方?
[TAG] 問止中醫68號方
[A] 問止中醫68號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「《成方切用》：曆節病即行痹之屬也。乃濕從下受，挾風流注，故或足腫而必發熱，且更不可屈伸而疼痛，故以甘、芍和陰，麻黃、黃耆通肌肉之陽氣，而借川烏之迅發，以行其痹著。」
「《退思集類方歌注》：方中餘四味用水煮，川烏用蜜煎，蜜煎則川烏之性出，而川烏之氣不散，正取其氣味懼全，而雄入之勢更壯，非徒以蜜能解川烏之毒之謂也，故以川烏名方。細剖其義，耆、芍、甘草牽制麻黃之表散，白蜜牽制川烏以溫經，無非欲使寒濕之邪，從關節徐徐而解耳。」
[Q]什麼是問止中醫69號方?
[TAG] 問止中醫69號方
[A] 問止中醫69號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「《退思集類方歌注》：方中餘四味用水煮，川烏用蜜煎，蜜煎則川烏之性出，而川烏之氣不散，正取其氣味懼全，而雄入之勢更壯，非徒以蜜能解川烏之毒之謂也，故以川烏名方。細剖其義，耆、芍、甘草牽制麻黃之表散，白蜜牽制川烏以溫經，無非欲使寒濕之邪，從關節徐徐而解耳。」
「《金匱要略心典》：脈滑者，濕也；脈數者，熱也。濕熱相合，而系在少陰，故陰中即生瘡，甚則蝕爛不已。狼牙味酸苦，除邪熱氣、疥瘙惡瘡，去白蟲，故取治是病。」
[Q]什麼是問止中醫70號方?
[TAG] 問止中醫70號方
[A] 問止中醫70號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「《金匱要略心典》：脈滑者，濕也；脈數者，熱也。濕熱相合，而系在少陰，故陰中即生瘡，甚則蝕爛不已。狼牙味酸苦，除邪熱氣、疥瘙惡瘡，去白蟲，故取治是病。」
「《醫宗金鑒》：陰中，即前陰也。生瘡蝕爛，乃濕熱不潔而生䘌也。用狼牙湯洗之，以除濕熱殺䘌也。狼牙，非狼之牙，乃狼牙草也。如不得，以狼毒代之亦可。某瘡深，洗不可及，則用後法也。」
[Q]什麼是問止中醫71號方?
[TAG] 問止中醫71號方
[A] 問止中醫71號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「《醫宗金鑒》：陰中，即前陰也。生瘡蝕爛，乃濕熱不潔而生䘌也。用狼牙湯洗之，以除濕熱殺䘌也。狼牙，非狼之牙，乃狼牙草也。如不得，以狼毒代之亦可。某瘡深，洗不可及，則用後法也。」
「《高注金匱要略》：狼牙味苦性寒，以寒能勝熱，苦能燥濕，而尤能殺蟲，故主此以洗之耳。」
[Q]什麼是問止中醫72號方?
[TAG] 問止中醫72號方
[A] 問止中醫72號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「《高注金匱要略》：狼牙味苦性寒，以寒能勝熱，苦能燥濕，而尤能殺蟲，故主此以洗之耳。」
「本方是治陰虛火旺的胃火，牙痛、衄血的主方。」
[Q]什麼是問止中醫73號方?
[TAG] 問止中醫73號方
[A] 問止中醫73號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「本方是治陰虛火旺的胃火，牙痛、衄血的主方。」
「本方主治少陰不足，陽明有餘之證。陽明之脈上行頭面，入上齒中，陽明氣火有餘，胃熱循經上攻，則見頭痛牙痛；熱傷胃經血絡，則牙齦出血；熱耗少陰陰精，故見煩熱乾渴，舌紅苔黃且幹。此為火盛水虧相因為病，而以火盛為主。治宜清胃熱為主，兼滋腎陰。方中石膏辛甘大寒，清陽明有餘之火而不損陰，故為君藥。熟地黃甘而微溫，以滋腎水之不足，用為臣藥。君臣相伍，清火壯水，虛實兼顧。知母苦寒質潤、滋清兼備，一助石膏清胃熱而止煩渴，一助熟地黃滋養腎陰；麥門冬微苦甘寒，助熟地黃滋腎，而潤胃燥，且可清心除煩，二者共為佐藥。川牛膝導熱引血下行，且補肝腎，為佐使藥，以降上炎之火，止上溢之血。」
[Q]什麼是問止中醫74號方?
[TAG] 問止中醫74號方
[A] 問止中醫74號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「本方主治少陰不足，陽明有餘之證。陽明之脈上行頭面，入上齒中，陽明氣火有餘，胃熱循經上攻，則見頭痛牙痛；熱傷胃經血絡，則牙齦出血；熱耗少陰陰精，故見煩熱乾渴，舌紅苔黃且幹。此為火盛水虧相因為病，而以火盛為主。治宜清胃熱為主，兼滋腎陰。方中石膏辛甘大寒，清陽明有餘之火而不損陰，故為君藥。熟地黃甘而微溫，以滋腎水之不足，用為臣藥。君臣相伍，清火壯水，虛實兼顧。知母苦寒質潤、滋清兼備，一助石膏清胃熱而止煩渴，一助熟地黃滋養腎陰；麥門冬微苦甘寒，助熟地黃滋腎，而潤胃燥，且可清心除煩，二者共為佐藥。川牛膝導熱引血下行，且補肝腎，為佐使藥，以降上炎之火，止上溢之血。」
「胃熱吐衄、齒牙疼痛：加黃連:6、甘草:3。 」
[Q]什麼是問止中醫75號方?
[TAG] 問止中醫75號方
[A] 問止中醫75號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「胃熱吐衄、齒牙疼痛：加黃連:6、甘草:3。 」
「舌紅絳乾，或鏡面無苔等胃液不足：加北沙參:10、石斛:10。 」
[Q]什麼是問止中醫76號方?
[TAG] 問止中醫76號方
[A] 問止中醫76號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「舌紅絳乾，或鏡面無苔等胃液不足：加北沙參:10、石斛:10。 」
「血溢熱盛：去熟地黃，加牡丹皮、白茅根、墨旱蓮、生地黃、玄參。 」
[Q]什麼是問止中醫77號方?
[TAG] 問止中醫77號方
[A] 問止中醫77號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「血溢熱盛：去熟地黃，加牡丹皮、白茅根、墨旱蓮、生地黃、玄參。 」
「煩熱口渴：合白虎湯。 」
[Q]什麼是問止中醫78號方?
[TAG] 問止中醫78號方
[A] 問止中醫78號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「煩熱口渴：合白虎湯。 」
「牙齦腫痛：合甘露飲。 」
[Q]什麼是辛夷散?
[TAG] 辛夷散
[A] 辛夷散是出自醫方集解的方劑，書中原文提到:
「牙齦腫痛：合甘露飲。 」
「口瘡咽痛：合清胃散。」
[Q]什麼是明朗飲?
[TAG] 明朗飲
[A] 明朗飲是出自和田東郭的方劑，書中原文提到:
「口瘡咽痛：合清胃散。」
「胸痹，心中痞，留氣結在胸，胸滿，脇下逆搶心，枳實薤白桂枝湯主之，人參湯亦主之。(《金匱要略》) 」
[Q]什麼是問止中醫79號方?
[TAG] 問止中醫79號方
[A] 問止中醫79號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「胸痹，心中痞，留氣結在胸，胸滿，脇下逆搶心，枳實薤白桂枝湯主之，人參湯亦主之。(《金匱要略》) 」
「傷寒，服湯藥，下利不止，心下痞硬。服瀉心湯已，復以他藥下之，利不止，醫以理中與之，利益甚。理中者，理中焦，此利在下焦，赤石脂禹餘糧湯主之。復不止者，當利其小便。(《傷寒論》)」
[Q]什麼是實脾飲?
[TAG] 實脾飲
[A] 實脾飲是出自重訂嚴氏濟生方的方劑，書中原文提到:
「傷寒，服湯藥，下利不止，心下痞硬。服瀉心湯已，復以他藥下之，利不止，醫以理中與之，利益甚。理中者，理中焦，此利在下焦，赤石脂禹餘糧湯主之。復不止者，當利其小便。(《傷寒論》)」
「霍亂，頭痛，發熱，身疼痛，熱多欲飲水者，五苓散主之；寒多不用水者，理中丸主之。(《傷寒論》)」
[Q]什麼是濟生桔梗湯?
[TAG] 濟生桔梗湯
[A] 濟生桔梗湯是出自的方劑，書中原文提到:
「霍亂，頭痛，發熱，身疼痛，熱多欲飲水者，五苓散主之；寒多不用水者，理中丸主之。(《傷寒論》)」
「大病差後，喜唾，久不了了，胸上有寒，當以丸藥溫之，宜理中丸。(《傷寒論》)」
[Q]什麼是導赤散?
[TAG] 導赤散
[A] 導赤散是出自小兒藥證直訣的方劑，書中原文提到:
「大病差後，喜唾，久不了了，胸上有寒，當以丸藥溫之，宜理中丸。(《傷寒論》)」
「本方是由人參、白朮、乾薑、甘草等四味藥物所構成。這些藥物能互相協同加強胃的機能，祛除胃內停水而通順血行，並使新陳代謝趨於旺盛。」
[Q]什麼是保元湯?
[TAG] 保元湯
[A] 保元湯是出自刪補名醫方論的方劑，書中原文提到:
「本方是由人參、白朮、乾薑、甘草等四味藥物所構成。這些藥物能互相協同加強胃的機能，祛除胃內停水而通順血行，並使新陳代謝趨於旺盛。」
「本方的主藥爲人參。人參能補強裏(胃腸)的虛弱，並有制水之功；乾薑協助人參，溫暖胃腸及利水；白朮去除胃內停水；甘草協助人參以補胃腸之虛。」
[Q]什麼是問止中醫80號方?
[TAG] 問止中醫80號方
[A] 問止中醫80號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「本方的主藥爲人參。人參能補強裏(胃腸)的虛弱，並有制水之功；乾薑協助人參，溫暖胃腸及利水；白朮去除胃內停水；甘草協助人參以補胃腸之虛。」
「本證是由於裡之虛寒，內有停水，胃腸機能衰弱而起。本方興奮胃腸機能，促進乳糜皆之吸收作用，增進食慾及止痛。本方在金匱要略中稱為人參湯；傷寒論中則稱為理中丸。所謂「理中」，即調理中焦(脾胃)之意。」
[Q]什麼是千金溫脾湯?
[TAG] 千金溫脾湯
[A] 千金溫脾湯是出自備急千金要方的方劑，書中原文提到:
「本證是由於裡之虛寒，內有停水，胃腸機能衰弱而起。本方興奮胃腸機能，促進乳糜皆之吸收作用，增進食慾及止痛。本方在金匱要略中稱為人參湯；傷寒論中則稱為理中丸。所謂「理中」，即調理中焦(脾胃)之意。」
「理中丸方後亦有「然不及湯」四字。蓋湯劑較丸劑作用力強而迅速，臨床可視病情之緩急酌定使用劑型。」
[Q]什麼是問止中醫81號方?
[TAG] 問止中醫81號方
[A] 問止中醫81號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「理中丸方後亦有「然不及湯」四字。蓋湯劑較丸劑作用力強而迅速，臨床可視病情之緩急酌定使用劑型。」
「陽虛下利嚴重者：加乾薑:20。」
[Q]什麼是引火湯_辨證錄?
[TAG] 引火湯_辨證錄
[A] 引火湯_辨證錄是出自陳士鐸-辨證錄/李可經驗方加減的方劑，書中原文提到:
「陽虛下利嚴重者：加乾薑:20。」
「便秘，口渴口乾，白帶多，舌苔白厚膩：加白朮:20。」
[Q]什麼是引火湯_石室秘錄?
[TAG] 引火湯_石室秘錄
[A] 引火湯_石室秘錄是出自陳士鐸-石室秘錄的方劑，書中原文提到:
「便秘，口渴口乾，白帶多，舌苔白厚膩：加白朮:20。」
「虛寒腹痛：加炮附子:10、肉桂:3。」
[Q]什麼是瀉黃散?
[TAG] 瀉黃散
[A] 瀉黃散是出自小兒藥證直訣的方劑，書中原文提到:
「虛寒腹痛：加炮附子:10、肉桂:3。」
「胃寒呃逆：加丁香:10、柿蒂:10。」
[Q]什麼是通關丸?
[TAG] 通關丸
[A] 通關丸是出自蘭室秘藏-卷下的方劑，書中原文提到:
「胃寒呃逆：加丁香:10、柿蒂:10。」
「洩瀉較頻、久瀉：加烏梅:10、訶子:10。」
[Q]什麼是問止中醫82號方?
[TAG] 問止中醫82號方
[A] 問止中醫82號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「洩瀉較頻、久瀉：加烏梅:10、訶子:10。」
「陽虛失血：加黃明膠:10、三七:3、側柏葉:10。」
[Q]什麼是問止中醫83號方?
[TAG] 問止中醫83號方
[A] 問止中醫83號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「陽虛失血：加黃明膠:10、三七:3、側柏葉:10。」
「病後喜唾：加益智仁:10。」
[Q]什麼是問止中醫84號方?
[TAG] 問止中醫84號方
[A] 問止中醫84號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「病後喜唾：加益智仁:10。」
「潰瘍病大便出血及功能性子宮出血：加黃明膠:10、艾葉:10、地榆:10、側柏葉:10。」
[Q]什麼是問止中醫85號方?
[TAG] 問止中醫85號方
[A] 問止中醫85號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「潰瘍病大便出血及功能性子宮出血：加黃明膠:10、艾葉:10、地榆:10、側柏葉:10。」
「胸痹：加薤白:10、桂枝:10、枳實:6。」
[Q]什麼是問止中醫86號方?
[TAG] 問止中醫86號方
[A] 問止中醫86號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「胸痹：加薤白:10、桂枝:10、枳實:6。」
「心悸腹痛者：加桂枝:10。」
[Q]什麼是問止中醫87號方?
[TAG] 問止中醫87號方
[A] 問止中醫87號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「心悸腹痛者：加桂枝:10。」
「全身狀況更差，脈微弱，精神萎靡者：加炮附子:10。」
[Q]什麼是地骨皮飲?
[TAG] 地骨皮飲
[A] 地骨皮飲是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「全身狀況更差，脈微弱，精神萎靡者：加炮附子:10。」
「婦人虛寒：合四物湯。」
[Q]什麼是陽和湯?
[TAG] 陽和湯
[A] 陽和湯是出自外科證治全生集的方劑，書中原文提到:
「婦人虛寒：合四物湯。」
「體弱虛寒：合四君子湯。」
[Q]什麼是消核湯?
[TAG] 消核湯
[A] 消核湯是出自朱良春經驗方加減的方劑，書中原文提到:
「體弱虛寒：合四君子湯。」
「飲食虛寒：合胃苓湯。」
[Q]什麼是問止中醫88號方?
[TAG] 問止中醫88號方
[A] 問止中醫88號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「飲食虛寒：合胃苓湯。」
「本方所治，為痰涎壅滯胸中，或宿食停積上脘之證。痰涎宿食填塞，氣機被遏，故胸中痞硬、懊儂不安、欲吐不出、氣上沖咽喉不得息；寸脈微浮為邪氣在上之征。治當因勢利導，遵《素河·至真要大論》「其高者，因而越之」的理論，採用湧吐痰食法治療。方中瓜蒂味苦，善於湧吐痰涎宿食，為君藥。赤小豆味酸平，能祛濕除煩滿，為臣藥。君臣配伍，相須相益，酸苦湧泄，增強催吐之力。以豆豉煎湯調服，取其輕清宣洩之性，宣解胸中邪氣，利於湧吐，又可安中護胃，使在快吐之中兼顧護胃氣。三藥合用，湧吐痰涎宿食，宣越胸中邪氣，使壅滯胸脘之痰食得以湧吐排出，諸症自解。方中瓜蒂苦寒有毒，易於傷氣敗」
[Q]什麼是問止中醫89號方?
[TAG] 問止中醫89號方
[A] 問止中醫89號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「本方所治，為痰涎壅滯胸中，或宿食停積上脘之證。痰涎宿食填塞，氣機被遏，故胸中痞硬、懊儂不安、欲吐不出、氣上沖咽喉不得息；寸脈微浮為邪氣在上之征。治當因勢利導，遵《素河·至真要大論》「其高者，因而越之」的理論，採用湧吐痰食法治療。方中瓜蒂味苦，善於湧吐痰涎宿食，為君藥。赤小豆味酸平，能祛濕除煩滿，為臣藥。君臣配伍，相須相益，酸苦湧泄，增強催吐之力。以豆豉煎湯調服，取其輕清宣洩之性，宣解胸中邪氣，利於湧吐，又可安中護胃，使在快吐之中兼顧護胃氣。三藥合用，湧吐痰涎宿食，宣越胸中邪氣，使壅滯胸脘之痰食得以湧吐排出，諸症自解。方中瓜蒂苦寒有毒，易於傷氣敗」
「少陰病二三日，咽痛者，可與甘草湯。不瘥者，與桔梗湯。(《傷寒論》)」
[Q]什麼是問止中醫90號方?
[TAG] 問止中醫90號方
[A] 問止中醫90號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「少陰病二三日，咽痛者，可與甘草湯。不瘥者，與桔梗湯。(《傷寒論》)」
「本方在《傷寒論》中，是唯一用甘草的單味處方。隨著藥物學和藥理學的硏究、進步，對於甘草的藥效，有了許多新的發現和瞭解。」
[Q]什麼是竹葉黃耆湯?
[TAG] 竹葉黃耆湯
[A] 竹葉黃耆湯是出自內科摘要的方劑，書中原文提到:
「本方在《傷寒論》中，是唯一用甘草的單味處方。隨著藥物學和藥理學的硏究、進步，對於甘草的藥效，有了許多新的發現和瞭解。」
「本方對虛弱人消化道各器官之慢性充血性炎症有效，宜用於消化器官有濕熱而瘀血、口舌、齒齦、咽喉等處腫爛，並出膿血，或眼臉垂重，常欲闔閉；及因濕熱相搏，發生黃疸，身面皆黃，肢體微腫，並有身熱、便秘、尿澀等症狀者。」
[Q]什麼是問止中醫91號方?
[TAG] 問止中醫91號方
[A] 問止中醫91號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「本方對虛弱人消化道各器官之慢性充血性炎症有效，宜用於消化器官有濕熱而瘀血、口舌、齒齦、咽喉等處腫爛，並出膿血，或眼臉垂重，常欲闔閉；及因濕熱相搏，發生黃疸，身面皆黃，肢體微腫，並有身熱、便秘、尿澀等症狀者。」
「若陽虛者，舌質白淡胖大有齒痕苔水滑：加炮附子:10、乾薑:10。」
[Q]什麼是補陰湯?
[TAG] 補陰湯
[A] 補陰湯是出自萬病回春的方劑，書中原文提到:
「若陽虛者，舌質白淡胖大有齒痕苔水滑：加炮附子:10、乾薑:10。」
「嚴重口臭：加薄荷:10。」
[Q]什麼是三仁湯?
[TAG] 三仁湯
[A] 三仁湯是出自溫病條辨的方劑，書中原文提到:
「嚴重口臭：加薄荷:10。」
「目赤腫痛：合涼膈散。」
[Q]什麼是甘露消毒丹?
[TAG] 甘露消毒丹
[A] 甘露消毒丹是出自醫效秘傳的方劑，書中原文提到:
「目赤腫痛：合涼膈散。」
「口瘡咽痛：合清胃散。」
[Q]什麼是清燥救肺湯?
[TAG] 清燥救肺湯
[A] 清燥救肺湯是出自醫門法律的方劑，書中原文提到:
「口瘡咽痛：合清胃散。」
「補肺中元氣不足。 《醫學啟源・卷下》」
[Q]什麼是問止中醫92號方?
[TAG] 問止中醫92號方
[A] 問止中醫92號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「補肺中元氣不足。 《醫學啟源・卷下》」
「本方為治療氣陰兩傷的常用方劑。」
[Q]什麼是問止中醫93號方?
[TAG] 問止中醫93號方
[A] 問止中醫93號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「本方為治療氣陰兩傷的常用方劑。」
「本方所治為溫熱、暑熱之邪，耗氣傷陰，或久咳傷肺，氣陰兩虛之證。溫暑之邪襲人，熱蒸汗洩，最易耗氣傷津，導致氣陰兩傷之證。肺主皮毛，暑傷肺氣，衛外失固，津液外洩，故汗多；肺主氣，肺氣受損，故氣短懶言、神疲乏力；陰傷而津液不足以上承，則咽幹口渴。舌幹紅少苔，脈虛數或虛細，乃氣陰兩傷之象。咳嗽日久傷肺，氣陰不足者，亦可見上述徵象，治宜益氣養陰生津。方中人參甘溫，益元氣，補肺氣，生津液，是為君藥。麥門冬甘寒養陰清熱，潤肺生津，用以為臣。人參、麥門冬合用，則益氣養陰之功益彰。五味子酸溫，斂肺止汗，生津止渴，為佐藥。三藥合用，一補一潤一斂，益氣養陰，生津止渴，斂陰止汗，使氣復津生，汗止陰存，氣充脈復，故名「生脈」。《醫方集解》說：「人有將死脈絕者，服此能復生之，其功甚大。」至於久咳肺傷，氣陰兩虛證，取其益氣養陰，斂肺止咳，令氣陰兩復，肺潤津生，諸症可平。」
[Q]什麼是問止中醫94號方?
[TAG] 問止中醫94號方
[A] 問止中醫94號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「本方所治為溫熱、暑熱之邪，耗氣傷陰，或久咳傷肺，氣陰兩虛之證。溫暑之邪襲人，熱蒸汗洩，最易耗氣傷津，導致氣陰兩傷之證。肺主皮毛，暑傷肺氣，衛外失固，津液外洩，故汗多；肺主氣，肺氣受損，故氣短懶言、神疲乏力；陰傷而津液不足以上承，則咽幹口渴。舌幹紅少苔，脈虛數或虛細，乃氣陰兩傷之象。咳嗽日久傷肺，氣陰不足者，亦可見上述徵象，治宜益氣養陰生津。方中人參甘溫，益元氣，補肺氣，生津液，是為君藥。麥門冬甘寒養陰清熱，潤肺生津，用以為臣。人參、麥門冬合用，則益氣養陰之功益彰。五味子酸溫，斂肺止汗，生津止渴，為佐藥。三藥合用，一補一潤一斂，益氣養陰，生津止渴，斂陰止汗，使氣復津生，汗止陰存，氣充脈復，故名「生脈」。《醫方集解》說：「人有將死脈絕者，服此能復生之，其功甚大。」至於久咳肺傷，氣陰兩虛證，取其益氣養陰，斂肺止咳，令氣陰兩復，肺潤津生，諸症可平。」
「欲戒毒：加人參:30。」
[Q]什麼是問止中醫95號方?
[TAG] 問止中醫95號方
[A] 問止中醫95號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「欲戒毒：加人參:30。」
「肢體乏力：加黃耆:15、甘草:10。 」
[Q]什麼是問止中醫96號方?
[TAG] 問止中醫96號方
[A] 問止中醫96號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「肢體乏力：加黃耆:15、甘草:10。 」
「欲戒毒：合抑肝散。」
[Q]什麼是問止中醫97號方?
[TAG] 問止中醫97號方
[A] 問止中醫97號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「欲戒毒：合抑肝散。」
「陽虛體質，舌質白淡胖大有齒痕：合四逆湯。」
[Q]什麼是問止中醫98號方?
[TAG] 問止中醫98號方
[A] 問止中醫98號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「陽虛體質，舌質白淡胖大有齒痕：合四逆湯。」
「腎陰不足：合六味地黃丸。 」
[Q]什麼是封髓丹?
[TAG] 封髓丹
[A] 封髓丹是出自火神派經驗方的方劑，書中原文提到:
「腎陰不足：合六味地黃丸。 」
「頭暈喘咳：合二陳湯加黃耆、百部。 」
[Q]什麼是普濟消毒飲?
[TAG] 普濟消毒飲
[A] 普濟消毒飲是出自東垣試效方的方劑，書中原文提到:
「頭暈喘咳：合二陳湯加黃耆、百部。 」
「虛煩失眠：合甘麥大棗湯加酸棗仁、茯神。 」
[Q]什麼是鎮肝熄風湯?
[TAG] 鎮肝熄風湯
[A] 鎮肝熄風湯是出自《醫學衷中參西錄》的方劑，書中原文提到:
「虛煩失眠：合甘麥大棗湯加酸棗仁、茯神。 」
「心肌梗塞：合四逆散。」
[Q]什麼是壽胎丸?
[TAG] 壽胎丸
[A] 壽胎丸是出自《醫學衷中參西錄》的方劑，書中原文提到:
「心肌梗塞：合四逆散。」
「末梢循環衰竭：合參附湯。」
[Q]什麼是問止中醫99號方?
[TAG] 問止中醫99號方
[A] 問止中醫99號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「末梢循環衰竭：合參附湯。」
「方中當歸、白芍補肝養血，合川芎能舒氣血之滯；白朮健脾補氣，黃芩堅陰清熱。合而用之，可奏養血健脾，清熱安胎之效。」
[Q]什麼是問止中醫100號方?
[TAG] 問止中醫100號方
[A] 問止中醫100號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「方中當歸、白芍補肝養血，合川芎能舒氣血之滯；白朮健脾補氣，黃芩堅陰清熱。合而用之，可奏養血健脾，清熱安胎之效。」
「黃芩可以刺激黃體素產生。芩朮為安胎聖藥。」
[Q]什麼是三拗湯?
[TAG] 三拗湯
[A] 三拗湯是出自太平惠民和劑局方的方劑，書中原文提到:
「黃芩可以刺激黃體素產生。芩朮為安胎聖藥。」
「傷寒，脈浮滑，此表有熱，裡有寒，白虎湯主之。(《傷寒論》)」
[Q]什麼是失笑散?
[TAG] 失笑散
[A] 失笑散是出自太平惠民和劑局方的方劑，書中原文提到:
「傷寒，脈浮滑，此表有熱，裡有寒，白虎湯主之。(《傷寒論》)」
「三陽合病，腹滿身重，難以轉側，口不仁而面垢，譫語遺尿。發汗則譫語，下之則額上生汗，手足逆冷。若自汗出者，白虎湯主之。(《傷寒論》)」
[Q]什麼是肥兒丸?
[TAG] 肥兒丸
[A] 肥兒丸是出自太平惠民和劑局方的方劑，書中原文提到:
「三陽合病，腹滿身重，難以轉側，口不仁而面垢，譫語遺尿。發汗則譫語，下之則額上生汗，手足逆冷。若自汗出者，白虎湯主之。(《傷寒論》)」
「傷寒，脈滑而厥者，裡有熱也，白虎湯主之。(《傷寒論》)」
[Q]什麼是附子理中丸?
[TAG] 附子理中丸
[A] 附子理中丸是出自太平惠民和劑局方的方劑，書中原文提到:
「傷寒，脈滑而厥者，裡有熱也，白虎湯主之。(《傷寒論》)」
「本方以知母和石膏爲主藥，而具有淸熱的作用；甘草與粳米爲調和劑，用以協助知母和石膏。」
[Q]什麼是洗肝散?
[TAG] 洗肝散
[A] 洗肝散是出自太平惠民和劑局方的方劑，書中原文提到:
「本方以知母和石膏爲主藥，而具有淸熱的作用；甘草與粳米爲調和劑，用以協助知母和石膏。」
「是以石膏和知母爲主藥，兩者倶有解熱的作用；石膏有清熱與鎭靜的功能，善解內外之熱；知母能除熱潤燥，專主清解內熱；粳米爲補養之藥，用以制約石膏不致使裏(體內)過冷，且補給因高熱所引起的消耗；甘草協助粳米補裏，緩和急迫症狀，且調和知母和石膏的作用。由於以上各種藥物的互相協力，而清解裏熱及肌肉之熱，而治身熱、惡熱、煩躁。」
[Q]什麼是小活絡丹?
[TAG] 小活絡丹
[A] 小活絡丹是出自太平惠民和劑局方的方劑，書中原文提到:
「是以石膏和知母爲主藥，兩者倶有解熱的作用；石膏有清熱與鎭靜的功能，善解內外之熱；知母能除熱潤燥，專主清解內熱；粳米爲補養之藥，用以制約石膏不致使裏(體內)過冷，且補給因高熱所引起的消耗；甘草協助粳米補裏，緩和急迫症狀，且調和知母和石膏的作用。由於以上各種藥物的互相協力，而清解裏熱及肌肉之熱，而治身熱、惡熱、煩躁。」
「本方是治陽明經證氣分表理俱熱，以大熱、大汗、大渴及脈大有力等證為使用目標，患者必發高熱，大汗出，惡熱而不惡寒，身熱面赤，煩渴引飲，舌生白苔，食不知味，尿多且有時失禁。 」
[Q]什麼是大香連丸?
[TAG] 大香連丸
[A] 大香連丸是出自太平惠民和劑局方的方劑，書中原文提到:
「本方是治陽明經證氣分表理俱熱，以大熱、大汗、大渴及脈大有力等證為使用目標，患者必發高熱，大汗出，惡熱而不惡寒，身熱面赤，煩渴引飲，舌生白苔，食不知味，尿多且有時失禁。 」
「本方原為治陽明經證的主方，後世溫病學家又以此為治氣分熱盛的代表方劑。凡傷寒化熱內傳陽明之經，或溫邪由衛及氣，皆能出現本證。裡熱熾盛，故壯熱不惡寒；胃熱津傷，乃見煩渴引飲；裡熱蒸騰，逼津外洩，則汗出；脈洪大有力為熱盛於經所致。氣分熱盛，但未致陽明腑實，故不宜攻下；熱盛津傷，又不能苦寒直折。惟以清熱生津法最宜。方中君藥生石膏，辛甘大寒，入肺胃二經，功善清解，透熱出表，以除陽明氣分之熱。臣藥知母，苦寒質潤，一以助石膏清肺胃之熱，一以滋陰潤燥救已傷之陰津。石膏與知母相須為用，可增強清熱生津之功。佐以粳米、炙甘草益胃生津，亦可防止大寒傷中之弊。炙甘草兼以調和諸藥為使。四藥相配，共奏清熱生津，止渴除煩之功，使其熱清津復諸症自解。」
[Q]什麼是香蘇飲?
[TAG] 香蘇飲
[A] 香蘇飲是出自太平惠民和劑局方的方劑，書中原文提到:
「本方原為治陽明經證的主方，後世溫病學家又以此為治氣分熱盛的代表方劑。凡傷寒化熱內傳陽明之經，或溫邪由衛及氣，皆能出現本證。裡熱熾盛，故壯熱不惡寒；胃熱津傷，乃見煩渴引飲；裡熱蒸騰，逼津外洩，則汗出；脈洪大有力為熱盛於經所致。氣分熱盛，但未致陽明腑實，故不宜攻下；熱盛津傷，又不能苦寒直折。惟以清熱生津法最宜。方中君藥生石膏，辛甘大寒，入肺胃二經，功善清解，透熱出表，以除陽明氣分之熱。臣藥知母，苦寒質潤，一以助石膏清肺胃之熱，一以滋陰潤燥救已傷之陰津。石膏與知母相須為用，可增強清熱生津之功。佐以粳米、炙甘草益胃生津，亦可防止大寒傷中之弊。炙甘草兼以調和諸藥為使。四藥相配，共奏清熱生津，止渴除煩之功，使其熱清津復諸症自解。」
「嚴重高熱煩渴：加石膏:50。」
[Q]什麼是奇丸?
[TAG] 奇丸
[A] 奇丸是出自太平惠民和劑局方的方劑，書中原文提到:
「嚴重高熱煩渴：加石膏:50。」
「反覆發燒，濕重苔白膩者：加蒼朮:10、茯苓:10。」
[Q]什麼是固衝湯?
[TAG] 固衝湯
[A] 固衝湯是出自《醫學衷中參西錄》的方劑，書中原文提到:
「反覆發燒，濕重苔白膩者：加蒼朮:10、茯苓:10。」
「氣虛，口渴嚴重，或消渴症：加西洋參:10。」
[Q]什麼是問止中醫101號方?
[TAG] 問止中醫101號方
[A] 問止中醫101號方是出自問止中醫大腦大數據分析組方的方劑，書中原文提到:
「氣虛，口渴嚴重，或消渴症：加西洋參:10。」
「皮膚病發斑者：加玄參:10。」
[Q]什麼是白虎加蒼朮湯?
[TAG] 白虎加蒼朮湯
[A] 白虎加蒼朮湯是出自《類證活人書》《溫病條辨》的方劑，書中原文提到:
「皮膚病發斑者：加玄參:10。」
「溫疫口渴：加金銀花:10、連翹:10。 」
[Q]什麼是當歸六黃湯?
[TAG] 當歸六黃湯
[A] 當歸六黃湯是出自《蘭室秘藏》的方劑，書中原文提到:
「溫疫口渴：加金銀花:10、連翹:10。 」
「暑熱口渴：加黃芩:10、黃連:10。 」
[Q]什麼是玉液湯?
[TAG] 玉液湯
[A] 玉液湯是出自《醫學衷中參西錄》的方劑，書中原文提到:
「暑熱口渴：加黃芩:10、黃連:10。 」
「高熱煩渴、神昏譫語、抽搐等症：加羚羊角:3、鉤藤:10。 」
[Q]什麼是來復湯?
[TAG] 來復湯
[A] 來復湯是出自《醫學衷中參西錄》的方劑，書中原文提到:
「高熱煩渴、神昏譫語、抽搐等症：加羚羊角:3、鉤藤:10。 」
「口渴汗出、便秘結、小便赤澀：加大黃:6、芒硝:6。 」
[Q]什麼是理衝湯?
[TAG] 理衝湯
[A] 理衝湯是出自《醫學衷中參西錄》的方劑，書中原文提到:
「口渴汗出、便秘結、小便赤澀：加大黃:6、芒硝:6。 」
「消渴症而見煩渴引飲，多食善飢，脈象有力，屬胃熱者：加天花粉:10、蘆根:10、生地黃:15、麥門冬:10。 」
[Q]什麼是犀角地黃湯加銀翹散?
[TAG] 犀角地黃湯加銀翹散
[A] 犀角地黃湯加銀翹散是出自《溫病條辨》的方劑，書中原文提到:
「消渴症而見煩渴引飲，多食善飢，脈象有力，屬胃熱者：加天花粉:10、蘆根:10、生地黃:15、麥門冬:10。 」
「乙型腦炎見氣分證：加金銀花:10、連翹:10、蘆根:10、大青葉:10、板藍根:10、黃芩:10。 」
[Q]什麼是清營湯?
[TAG] 清營湯
[A] 清營湯是出自《溫病條辨》的方劑，書中原文提到:
「乙型腦炎見氣分證：加金銀花:10、連翹:10、蘆根:10、大青葉:10、板藍根:10、黃芩:10。 」
「糖尿病或尿糖：加北沙參:10、天花粉:10。 」
[Q]什麼是犀角地黃湯?
[TAG] 犀角地黃湯
[A] 犀角地黃湯是出自《小品方》，錄自《外台秘要》/《溫病條辨》的方劑，書中原文提到:
「糖尿病或尿糖：加北沙參:10、天花粉:10。 」
「牙齦腫痛，煩渴而大便乾燥：加川牛膝:10、玄參:10。」
[Q]什麼是升降散?
[TAG] 升降散
[A] 升降散是出自《傷寒溫疫條辨》的方劑，書中原文提到:
「牙齦腫痛，煩渴而大便乾燥：加川牛膝:10、玄參:10。」
「本方加人參名「白虎加人參湯」，主治外感表證已解，熱盛於裡，津氣兩傷，高熱煩渴，氣短肢軟，脈來無力，亦治夏天中暑，身熱而渴，汗多神倦，脈象虛大，還可治療消渴。 」
[Q]什麼是痿證方?
[TAG] 痿證方
[A] 痿證方是出自《秋方集驗》的方劑，書中原文提到:
「本方加人參名「白虎加人參湯」，主治外感表證已解，熱盛於裡，津氣兩傷，高熱煩渴，氣短肢軟，脈來無力，亦治夏天中暑，身熱而渴，汗多神倦，脈象虛大，還可治療消渴。 」
「本方加桂枝，名「白虎加桂枝湯」，主治溫瘧，其脈如平，身無寒但熱，骨節疼煩，時嘔者。可用於活動性風濕關節炎。 」
[Q]什麼是雞鳴散加茯苓?
[TAG] 雞鳴散加茯苓
[A] 雞鳴散加茯苓是出自《時方歌括》的方劑，書中原文提到:
「本方加桂枝，名「白虎加桂枝湯」，主治溫瘧，其脈如平，身無寒但熱，骨節疼煩，時嘔者。可用於活動性風濕關節炎。 」
「本方加柴胡，名「柴胡白虎湯」，治寒熱往來，熱多寒少。 」
[Q]什麼是海藻玉壺湯?
[TAG] 海藻玉壺湯
[A] 海藻玉壺湯是出自《醫宗金鑒》的方劑，書中原文提到:
「本方加柴胡，名「柴胡白虎湯」，治寒熱往來，熱多寒少。 」
「本方加大黃、芒硝，名「白虎承氣湯」主治高熱，口渴汗出，神昏譫語，大便秘結，小便赤澀者。 」
[Q]什麼是結節方?
[TAG] 結節方
[A] 結節方是出自鄧鐵濤經驗方的方劑，書中原文提到:
「本方加大黃、芒硝，名「白虎承氣湯」主治高熱，口渴汗出，神昏譫語，大便秘結，小便赤澀者。 」
「本方加金銀花、連翹，名「銀翹白虎湯」，主治乙型腦炎，見證如白虎湯證(輕型)。 」
[Q]什麼是地黃飲子?
[TAG] 地黃飲子
[A] 地黃飲子是出自《宣明論方》《聖濟總錄》的方劑，書中原文提到:
「本方加金銀花、連翹，名「銀翹白虎湯」，主治乙型腦炎，見證如白虎湯證(輕型)。 」
「本方加蒼朮，名「蒼朮白虎湯」，主治濕溫憎寒壯熱，多汗身重，口渴，胸痞，一身盡疼，舌紅苔白，足冷者。對風濕熱，熱偏勝者，可以合用。 」
[Q]什麼是蒿芩清膽湯?
[TAG] 蒿芩清膽湯
[A] 蒿芩清膽湯是出自《重訂通俗傷寒論》的方劑，書中原文提到:
「本方加蒼朮，名「蒼朮白虎湯」，主治濕溫憎寒壯熱，多汗身重，口渴，胸痞，一身盡疼，舌紅苔白，足冷者。對風濕熱，熱偏勝者，可以合用。 」
「本方加犀角、玄參，名「化斑湯」，主治溫熱病神昏譫語，發斑。可用於乙型腦炎、流行性腦脊髓膜炎的高熱昏迷，皮膚有出血點者。 」
[Q]什麼是小薊飲子?
[TAG] 小薊飲子
[A] 小薊飲子是出自《濟生方》的方劑，書中原文提到:
「本方加犀角、玄參，名「化斑湯」，主治溫熱病神昏譫語，發斑。可用於乙型腦炎、流行性腦脊髓膜炎的高熱昏迷，皮膚有出血點者。 」
「本方加犀角、羚羊角、菊花、鉤藤，名「犀羚白虎湯」，主治小兒溫熱化燥，液涸動風，證見鼻竅無涕，目乾無淚，面色枯焦，神昏抽搐者。 」
[Q]什麼是破格救心湯?
[TAG] 破格救心湯
[A] 破格救心湯是出自李可經驗方的方劑，書中原文提到:
「本方加犀角、羚羊角、菊花、鉤藤，名「犀羚白虎湯」，主治小兒溫熱化燥，液涸動風，證見鼻竅無涕，目乾無淚，面色枯焦，神昏抽搐者。 」
「麻疹斑毒：合升麻葛根湯。 」
[Q]什麼是攻毒承氣湯?
[TAG] 攻毒承氣湯
[A] 攻毒承氣湯是出自李可經驗方的方劑，書中原文提到:
「麻疹斑毒：合升麻葛根湯。 」
「暑熱渴飲：合三物香薷飲。 」
[Q]什麼是滌痰清腦湯 ?
[TAG] 滌痰清腦湯 
[A] 滌痰清腦湯 是出自李可經驗方的方劑，書中原文提到:
「暑熱渴飲：合三物香薷飲。 」
「瘟行感冒：合銀翹散。」
[Q]什麼是攻癌奪命湯?
[TAG] 攻癌奪命湯
[A] 攻癌奪命湯是出自李可經驗方的方劑，書中原文提到:
「瘟行感冒：合銀翹散。」
「因下利甚者，陰液必傷，所以減乾薑之燥熱，寓有護陰之意。若利不止，厥逆無脈，乾嘔煩者，是陰寒盛於裡，陽氣欲上脫，陰氣欲下脫之危象，所以急當用大辛大熱之劑通陽複脈，並加膽汁、人尿滋陰以和陽，是反佐之法。原文有「服湯，脈暴出者死，微續者生。」方後還有「若無膽，亦可用」，可知重在人尿。這些都是白通加豬膽汁湯證治精細之處，與通脈四逆湯之「無豬膽，以羊膽代之」之反佐法，皆有深意，須詳加領悟。」
[Q]什麼是明目退翳湯?
[TAG] 明目退翳湯
[A] 明目退翳湯是出自李可經驗方的方劑，書中原文提到:
「因下利甚者，陰液必傷，所以減乾薑之燥熱，寓有護陰之意。若利不止，厥逆無脈，乾嘔煩者，是陰寒盛於裡，陽氣欲上脫，陰氣欲下脫之危象，所以急當用大辛大熱之劑通陽複脈，並加膽汁、人尿滋陰以和陽，是反佐之法。原文有「服湯，脈暴出者死，微續者生。」方後還有「若無膽，亦可用」，可知重在人尿。這些都是白通加豬膽汁湯證治精細之處，與通脈四逆湯之「無豬膽，以羊膽代之」之反佐法，皆有深意，須詳加領悟。」
「裡寒嚴重者：加乾薑:15、炮附子:15。」
[Q]什麼是烏蛇榮皮湯?
[TAG] 烏蛇榮皮湯
[A] 烏蛇榮皮湯是出自李可經驗方的方劑，書中原文提到:
「裡寒嚴重者：加乾薑:15、炮附子:15。」
「若利不止，厥逆無脈，乾嘔，煩者：加豬膽汁、人尿。」
[Q]什麼是溫氏奔豚湯?
[TAG] 溫氏奔豚湯
[A] 溫氏奔豚湯是出自李可經驗方的方劑，書中原文提到:
「若利不止，厥逆無脈，乾嘔，煩者：加豬膽汁、人尿。」
「《千金方衍義》：病無經絡可分，百脈一宗緻病，故名百合。其病雖有上、中、下三焦之別，皆由傷寒虛勞大病後，虛火擾其血脈所緻。治法鹹用百合爲君，以安心補神，能去血中之熱，利大小便，導滌痰積，然必鮮者方克有濟。其經月不解，百脈內壅，津液外洩而成渴者，則用百合洗之，一身之脈皆得通暢，而津液行，渴自止。勿食鹽豉者，以味鹹能凝血也。」
[Q]什麼是攻癌基礎方?
[TAG] 攻癌基礎方
[A] 攻癌基礎方是出自李可經驗方的方劑，書中原文提到:
「《千金方衍義》：病無經絡可分，百脈一宗緻病，故名百合。其病雖有上、中、下三焦之別，皆由傷寒虛勞大病後，虛火擾其血脈所緻。治法鹹用百合爲君，以安心補神，能去血中之熱，利大小便，導滌痰積，然必鮮者方克有濟。其經月不解，百脈內壅，津液外洩而成渴者，則用百合洗之，一身之脈皆得通暢，而津液行，渴自止。勿食鹽豉者，以味鹹能凝血也。」
「《退思集類方歌注》：皮毛爲肺之合，外洗皮毛，亦可內除其渴。洗已，食煮餅，勿啖鹹豉，恐鹹味耗水而增渴也。」
