[Q]什麼是麻黃?
[TAG] 麻黃
[A] 麻黃是一味中藥，它的性味是辛、微苦，溫。而其歸經是肺膀胱，麻黃的功效是發汗解表，宣肺平喘，利水消腫。其應用為1.用於風寒表實證 2.用於咳喘實證 3.用於風水水腫。麻黃不適用的情況有: 體力差_體質虛弱、氣虛、自汗、大汗出、高血壓、高血壓_舒張壓高、血壓高低起伏變化、心臟麻痺、冠心病、心臟功能不全、心衰、心臟痛、心臟瓣膜病、二尖瓣脫垂、病態竇房結綜合征、心内膜炎、心臟性喘息、心臟肥大、心肌梗塞、狹心症、動脈硬化、病症嚴重、衰老_老年

[Q]什麼是蜜麻黃-制麻黃?
[TAG] 蜜麻黃-制麻黃
[A] 蜜麻黃-制麻黃是一味中藥，它的性味是辛、微苦，溫。而其歸經是肺膀胱，蜜麻黃-制麻黃的功效是發汗解表，宣肺平喘，利水消腫。其應用為1.用於風寒表實證 2.用於咳喘實證 3.用於風水水腫。

[Q]什麼是桂枝?
[TAG] 桂枝
[A] 桂枝是一味中藥，它的性味是辛、甘，溫。而其歸經是肺心膀胱，桂枝的功效是發汗解肌，溫經通脈，通陽化氣。其應用為1.用於外感風寒表證 2.用於寒凝血滯的痹證，脘腹冷痛，痛經，經閉等症 3.用於胸痹，痰飲，水腫及心動悸，脈結代。

[Q]什麼是紫蘇葉-紫蘇?
[TAG] 紫蘇葉-紫蘇
[A] 紫蘇葉-紫蘇是一味中藥，它的性味是辛，溫。而其歸經是肺脾，紫蘇葉-紫蘇的功效是發汗解表，行氣寬中，解魚蟹毒。其應用為1、用於外感風寒證2、用於脾胃氣滯證3、用於食魚蟹中毒。

[Q]什麼是生薑?
[TAG] 生薑
[A] 生薑是一味中藥，它的性味是辛，溫。而其歸經是肺、脾，生薑的功效是發汗解表、溫中止嘔，溫肺止咳。其應用為1、用於外感風寒表證2、用於多種嘔吐證3、用於風寒咳嗽。

[Q]什麼是香薷?
[TAG] 香薷
[A] 香薷是一味中藥，它的性味是辛，微溫。而其歸經是肺胃脾，香薷的功效是發汗解表，化濕和中，利水消腫。其應用為1、用於陰暑證2、用於水腫。

[Q]什麼是荊芥?
[TAG] 荊芥
[A] 荊芥是一味中藥，它的性味是辛，微溫。而其歸經是肺肝，荊芥的功效是祛風解表，透疹止癢止血。其應用為1、用於外感表證2、用於麻疹透發不暢，風疹搔癢3、用於瘡瘍初起兼有表證4、用於吐衄下血。

[Q]什麼是防風?
[TAG] 防風
[A] 防風是一味中藥，它的性味是辛、甘，微溫。而其歸經是膀胱肝脾，防風的功效是祛風解表，勝濕止痛止痙。其應用為1、用於外感表證2、用於風寒濕痹證3、用於破傷風。

[Q]什麼是羌活?
[TAG] 羌活
[A] 羌活是一味中藥，它的性味是辛、苦，溫。而其歸經是膀胱腎，羌活的功效是發散風寒，勝濕止痛。其應用為1、用於外感風寒表證2、用於風寒濕痹證。

[Q]什麼是藁本?
[TAG] 藁本
[A] 藁本是一味中藥，它的性味是辛，溫。而其歸經是膀胱肝，藁本的功效是祛風散寒，勝濕止痛。其應用為1、用於外感風寒，顛頂頭痛2、用於風寒濕痹。

[Q]什麼是白芷?
[TAG] 白芷
[A] 白芷是一味中藥，它的性味是辛，溫。而其歸經是肺胃，白芷的功效是祛風散寒，通竅止痛，消腫排膿，燥濕止帶。其應用為1、用於風寒感冒，頭痛，牙痛2、用於鼻塞，鼻淵3、用於瘡瘍腫毒4、用於寒濕帶下。

[Q]什麼是細辛?
[TAG] 細辛
[A] 細辛是一味中藥，它的性味是辛，溫；有小毒。而其歸經是肺腎心，細辛的功效是祛風解表，散寒止痛，溫肺化飲，通竅。其應用為1、用於外感風寒及陽虛外感證2、用於頭痛，痹痛，牙痛等痛證3、用於寒飲咳喘。

[Q]什麼是炒蒼耳子-蒼耳子?
[TAG] 炒蒼耳子-蒼耳子
[A] 炒蒼耳子-蒼耳子是一味中藥，它的性味是辛、苦，溫；有小毒。而其歸經是肺，炒蒼耳子-蒼耳子的功效是祛風解表，宣通鼻竅，除濕止痛。其應用為1、用於風寒表證及鼻淵2、用於痹證。

[Q]什麼是蔥白?
[TAG] 蔥白
[A] 蔥白是一味中藥，它的性味是辛，溫。而其歸經是肺胃，蔥白的功效是發汗解表，散寒通陽。其應用為1.用於外感風寒表證，2.用於陰盛格陽證

[Q]什麼是胡荽?
[TAG] 胡荽
[A] 胡荽是一味中藥，它的性味是辛，溫。而其歸經是肺胃，胡荽的功效是解表透疹，健胃消食。其應用為1.用於麻疹透發不暢，2.用於胃寒食滯。

[Q]什麼是檉柳?
[TAG] 檉柳
[A] 檉柳是一味中藥，它的性味是辛，平。而其歸經是肺胃心，檉柳的功效是解表透疹，祛風除濕。其應用為1.用於麻疹透發不暢，2.用於風寒濕痹。

[Q]什麼是辛夷?
[TAG] 辛夷
[A] 辛夷是一味中藥，它的性味是辛，溫。而其歸經是肺胃，辛夷的功效是發散風寒，宣通鼻竅。其應用為1、用於風寒頭痛鼻塞2、用於鼻淵頭痛。

[Q]什麼是鵝不食草?
[TAG] 鵝不食草
[A] 鵝不食草是一味中藥，它的性味是辛，溫。而其歸經是肺肝，鵝不食草的功效是祛風散寒，宣通鼻竅，化痰止咳。其應用為1、用於風寒頭痛及鼻淵鼻塞2、用於濕瘡腫毒3、用於寒痰咳喘證。

[Q]什麼是薄荷?
[TAG] 薄荷
[A] 薄荷是一味中藥，它的性味是辛，涼。而其歸經是肺肝，薄荷的功效是發散風熱，清利咽喉，透疹解毒，疏肝解郁。其應用為1.用於外感風熱及溫病初起的發熱、微惡風寒、頭痛者 2.用於風熱上攻所致頭痛目赤，咽喉腫痛 3.用於麻疹初起透發不暢，或風疹搔癢 4.用於肝氣郁滯，胸悶脇痛，月經不調等症。

[Q]什麼是牛蒡子?
[TAG] 牛蒡子
[A] 牛蒡子是一味中藥，它的性味是辛、苦，寒。而其歸經是肺胃，牛蒡子的功效是發散風熱，宣肺透疹，利咽散結，解毒消腫。其應用為1、用於外感風熱，證見咳嗽、吐痰不利等2、用於麻疹初起，透發不暢及風熱發疹等證3、用於風熱或熱毒上攻的咽喉腫痛4、用於熱毒瘡瘍及痄腮。

[Q]什麼是蟬蛻?
[TAG] 蟬蛻
[A] 蟬蛻是一味中藥，它的性味是甘，寒。而其歸經是肺肝，蟬蛻的功效是發散風熱，透疹止癢，祛風止痙，退翳明目。其應用為1、用於外感風熱，咽痛喑啞2、用於麻疹初起，疹發不透及風疹瘙癢3、用於驚癇夜啼，破傷風證4、用於風熱目赤，目翳，多淚。

[Q]什麼是桑葉?
[TAG] 桑葉
[A] 桑葉是一味中藥，它的性味是甘、苦，寒。而其歸經是肺肝，桑葉的功效是發散風熱，潤肺止咳，平肝明目。其應用為1、用於外感風熱，溫病初起，證見發熱頭痛、咽喉腫痛等2、用於肺熱或燥熱傷肺，癥見咳嗽痰少，鼻咽乾燥等3、用於肝陽眩暈，目赤昏花。

[Q]什麼是菊花?
[TAG] 菊花
[A] 菊花是一味中藥，它的性味是辛、甘、苦，微寒。而其歸經是肺肝，菊花的功效是發散風熱，清肝明目，平抑肝陽，清熱解毒。其應用為1、用於外感風熱及溫病初起初起，發熱頭痛2、用於目疾3、用於肝陽上亢，頭痛眩暈4、用於疔瘡中毒。

[Q]什麼是蔓荊子?
[TAG] 蔓荊子
[A] 蔓荊子是一味中藥，它的性味是辛、苦，微寒。而其歸經是膀胱肝胃，蔓荊子的功效是發散風熱，清利頭目。其應用為1、用於外感風熱所致頭暈、頭痛及偏頭痛等證2、用於目赤腫痛，目昏多淚。

[Q]什麼是柴胡?
[TAG] 柴胡
[A] 柴胡是一味中藥，它的性味是苦、辛，微寒。而其歸經是肝膽，柴胡的功效是疏散退熱，疏肝解郁，升舉陽氣，清膽截瘧。其應用為1、用於少陽證，外感發熱2、用於肝郁氣滯，胸脅疼痛，月經不調3、用於氣虛下陷，久瀉脫肛，胃、子宮下垂4、用於瘧疾。

[Q]什麼是升麻?
[TAG] 升麻
[A] 升麻是一味中藥，它的性味是辛、微甘，微寒。而其歸經是肺脾胃大腸，升麻的功效是發表透疹，清熱解毒，升舉陽氣。其應用為1、用於發熱頭痛，麻疹透發不暢2、用於熱毒所致多種病證3、用於中氣下陷所致脫肛，子宮脫垂，崩漏不止。

[Q]什麼是葛根?
[TAG] 葛根
[A] 葛根是一味中藥，它的性味是甘、辛，涼。而其歸經是脾胃，葛根的功效是解肌退熱，透發麻疹生津止渴，升陽舉陷。其應用為1、用於外感發熱，頭痛項強2、用於麻疹透發不暢3、用於熱病煩渴，內熱消渴4、用於熱泄熱痢，脾虛久瀉。

[Q]什麼是淡豆豉?
[TAG] 淡豆豉
[A] 淡豆豉是一味中藥，它的性味是甘、辛，涼。而其歸經是肺胃，淡豆豉的功效是解表，除煩。其應用為1.用於外感表證，2.胸中煩悶，虛煩不眠。3.護胃和中

[Q]什麼是浮萍?
[TAG] 浮萍
[A] 浮萍是一味中藥，它的性味是辛，寒。而其歸經是肺膀胱，浮萍的功效是發汗解表，透疹止癢，利水消腫。其應用為1.外感風熱，發熱無汗證，2.麻疹透發不暢，風疹瘙癢，3.水腫，小便不利

[Q]什麼是木賊?
[TAG] 木賊
[A] 木賊是一味中藥，它的性味是甘、苦，平。而其歸經是肺肝，木賊的功效是疏散風熱，明目退翳。其應用為1.風熱目赤，翳障多淚。2.便血，痔血

[Q]什麼是石膏?
[TAG] 石膏
[A] 石膏是一味中藥，它的性味是辛、甘，大寒。而其歸經是肺胃，石膏的功效是清熱瀉火，除煩止渴，收斂生肌。其應用為1、用於氣分實熱證 2、用於肺熱咳喘 3、用於胃火牙痛 。

[Q]什麼是知母?
[TAG] 知母
[A] 知母是一味中藥，它的性味是苦、甘，寒。而其歸經是肺胃腎，知母的功效是清熱瀉火，滋陰潤燥。其應用為1、用於氣分實熱證2、用於肺熱咳嗽，陰虛燥咳3、用於陰虛消渴4、用於骨蒸潮熱。

[Q]什麼是寒水石?
[TAG] 寒水石
[A] 寒水石是一味中藥，它的性味是鹹，寒。而其歸經是心胃腎，寒水石的功效是清熱瀉火。其應用為1.用於熱病煩渴，2.用於丹毒，燙傷

[Q]什麼是蘆根?
[TAG] 蘆根
[A] 蘆根是一味中藥，它的性味是甘，寒。而其歸經是肺胃，蘆根的功效是清熱生津，除煩止渴，利尿。其應用為1、用於熱病煩渴2、用於肺熱嘔吐3、用於肺熱咳嗽，肺癰咳吐膿血4、用於熱淋澀痛。

[Q]什麼是天花粉-栝蔞根?
[TAG] 天花粉-栝蔞根
[A] 天花粉-栝蔞根是一味中藥，它的性味是甘、微苦，微寒。而其歸經是肺胃，天花粉-栝蔞根的功效是清熱生津，消腫排膿。其應用為1、用於熱病口渴，內熱消渴2、用於肺熱咳嗽或燥咳3、用於癰腫瘡瘍。

[Q]什麼是竹葉?
[TAG] 竹葉
[A] 竹葉是一味中藥，它的性味是甘、辛、淡，寒。而其歸經是心胃小腸，竹葉的功效是清熱除煩，生津，利尿。其應用為1、用於熱病煩渴2、用於口舌生瘡，尿赤澀痛。

[Q]什麼是淡竹葉?
[TAG] 淡竹葉
[A] 淡竹葉是一味中藥，它的性味是甘、淡，寒。而其歸經是心胃小腸，淡竹葉的功效是清熱除煩，利尿。其應用為1、用於熱病煩渴2、用於口舌生瘡，尿赤淋濁。

[Q]什麼是蓮子芯?
[TAG] 蓮子芯
[A] 蓮子芯是一味中藥，它的性味是苦，寒。而其歸經是心腎，蓮子芯的功效是清心安神，澀精止血。其應用為1.用於熱病高熱神昏，2.用於失眠，遺精

[Q]什麼是熊膽?
[TAG] 熊膽
[A] 熊膽是一味中藥，它的性味是苦，寒。而其歸經是肝膽心，熊膽的功效是清熱解毒，清肝明目，息風止痙。其應用為1.用於驚癇抽搐，2.用於肝熱目赤，3.瘡癰，痔瘡腫痛

[Q]什麼是鴨趾草?
[TAG] 鴨趾草
[A] 鴨趾草是一味中藥，它的性味是甘、苦，寒。而其歸經是肺胃膀胱，鴨趾草的功效是清熱瀉火，解毒利水。其應用為1.熱病，2.咽痛，瘡瘍，毒蛇咬傷，3.水腫，熱淋。

[Q]什麼是梔子?
[TAG] 梔子
[A] 梔子是一味中藥，它的性味是苦，寒。而其歸經是心肝肺胃三焦，梔子的功效是瀉火除煩，清熱利濕，涼血解毒。其應用為1、用於熱病煩悶2、用於濕熱黃疸3、用於血熱出血4、用於熱毒瘡瘍。

[Q]什麼是夏枯草?
[TAG] 夏枯草
[A] 夏枯草是一味中藥，它的性味是辛、苦，寒。而其歸經是肝膽，夏枯草的功效是清肝明目，消腫散結。其應用為1、用於目赤腫痛、頭痛眩暈，目珠疼痛2、用於瘰癧癭瘤。

[Q]什麼是決明子?
[TAG] 決明子
[A] 決明子是一味中藥，它的性味是甘、苦、鹹，微寒。而其歸經是肝腎大腸，決明子的功效是清肝明目，潤腸通便。其應用為1、用於目赤腫痛，目暗不明2、用於頭痛眩暈3、用於腸燥便秘。

[Q]什麼是密蒙花?
[TAG] 密蒙花
[A] 密蒙花是一味中藥，它的性味是甘，微寒。而其歸經是肝，密蒙花的功效是清肝養肝，明目退翳其應用為目赤翳障。

[Q]什麼是青葙子?
[TAG] 青葙子
[A] 青葙子是一味中藥，它的性味是苦，微寒。而其歸經是肝，青葙子的功效是清肝明目，退翳。其應用為目赤翳障（青光眼患者忌服）。

[Q]什麼是李根皮?
[TAG] 李根皮
[A] 李根皮是一味中藥，它的性味是苦、鹹，寒。而其歸經是肝，李根皮的功效是清热，下气。其應用為1、用于消渴心烦2、用于奔豚气逆3、用于带下4、用于齿痛。

[Q]什麼是冬瓜子?
[TAG] 冬瓜子
[A] 冬瓜子是一味中藥，它的性味是甘，微寒。而其歸經是肺肝大肠，冬瓜子的功效是清肺润肺，化痰，排脓消痈，利水。其應用為1、用于痰热咳嗽2、用于肺痈、肠痈3、用于白浊、带下、脚气、水肿、淋证。

[Q]什麼是黃芩?
[TAG] 黃芩
[A] 黃芩是一味中藥，它的性味是苦，寒。而其歸經是肺胃膽大腸，黃芩的功效是清熱燥濕，瀉火解毒，止血，安胎。其應用為1、用於濕溫暑濕，黃疸瀉痢，熱淋澀痛2、用於肺熱咳嗽3、用於熱病煩渴，寒熱往來4、用於咽喉腫痛，癰腫瘡毒5、用於血熱出血證6、用於胎動不安。

[Q]什麼是黃連?
[TAG] 黃連
[A] 黃連是一味中藥，它的性味是苦，寒。而其歸經是心肝胃大腸，黃連的功效是清熱燥濕，瀉火解毒。其應用為1、用於濕熱中阻、脘痞嘔惡，瀉痢腹痛2、用於熱病高熱3、用於心煩失眠，胃熱嘔吐4、用於癰腫瘡毒5、用於血熱出血證。

[Q]什麼是黃柏?
[TAG] 黃柏
[A] 黃柏是一味中藥，它的性味是苦，寒。而其歸經是腎膀胱大腸，黃柏的功效是清熱燥濕，瀉火解毒，瀉火解毒。其應用為1、用於濕熱帶下，熱淋，足膝腫痛，瀉痢，黃疸2、用於瘡瘍腫毒，濕疹濕瘡3、用於陰虛發熱，遺精盜汗。

[Q]什麼是龍膽草?
[TAG] 龍膽草
[A] 龍膽草是一味中藥，它的性味是苦，寒。而其歸經是肝膽膀胱，龍膽草的功效是清熱燥濕，瀉肝火。其應用為1、用於陰腫陰癢，帶下，濕疹，黃疸2、用於肝火頭痛，肝熱目赤，高熱抽搐。

[Q]什麼是苦參?
[TAG] 苦參
[A] 苦參是一味中藥，它的性味是苦，寒。而其歸經是心肝胃大腸膀胱，苦參的功效是清熱燥濕，殺蟲，利尿。其應用為1、用於濕熱之瀉痢、黃疸、帶下2、用於皮膚瘙癢，疥癬，麻風3、用於小便澀痛。

[Q]什麼是白鮮皮?
[TAG] 白鮮皮
[A] 白鮮皮是一味中藥，它的性味是苦，寒。而其歸經是脾胃，白鮮皮的功效是清熱燥濕，解毒，祛風。其應用為1.用於濕熱瘡毒，濕疹，疥癬 2.用於濕熱黃疸 3.用於濕熱痹痛。

[Q]什麼是椿皮?
[TAG] 椿皮
[A] 椿皮是一味中藥，它的性味是苦、澀，寒。而其歸經是大腸肝，椿皮的功效是清熱燥濕，澀腸止瀉，止血止帶。其應用為1.用於濕熱瀉痢，久瀉久痢。2.赤白帶下，3.。崩漏，便血，痔血。4.殺蟲

[Q]什麼是金銀花?
[TAG] 金銀花
[A] 金銀花是一味中藥，它的性味是甘，寒。而其歸經是肺心胃，金銀花的功效是清熱解毒，疏散風熱。其應用為1、瘡癰疔腫2、外感風熱，溫病初起3、熱毒血痢。

[Q]什麼是連翹?
[TAG] 連翹
[A] 連翹是一味中藥，它的性味是苦，微寒。而其歸經是肺心膽，連翹的功效是清熱解毒，消癰散結，疏散風熱。其應用為1、瘡癰腫毒，瘰癧結核2、外感風熱，溫病初起。

[Q]什麼是大青葉?
[TAG] 大青葉
[A] 大青葉是一味中藥，它的性味是苦，大寒。而其歸經是心肺胃，大青葉的功效是清熱解毒，涼血消斑。其應用為1、瘡癰丹毒，口瘡，咽痛2、外感風熱，溫病初起3、熱入營血，高熱斑疹。

[Q]什麼是板藍根?
[TAG] 板藍根
[A] 板藍根是一味中藥，它的性味是苦，寒。而其歸經是心胃，板藍根的功效是清熱解毒，涼血利咽。其應用為1、溫病發熱，頭痛，喉痛或身發斑疹2、大頭瘟疫，丹毒痄腮。

[Q]什麼是青黛?
[TAG] 青黛
[A] 青黛是一味中藥，它的性味是鹹，寒。而其歸經是肝肺，青黛的功效是清熱解毒，涼血消斑，清肝瀉火。其應用為1、痄腮喉痹，瘡癰丹毒2、熱毒發斑，吐血衄血3、肝熱驚癇4、咳嗽痰血。

[Q]什麼是貫眾?
[TAG] 貫眾
[A] 貫眾是一味中藥，它的性味是苦，微寒；有小毒。而其歸經是肝脾，貫眾的功效是清熱解毒，涼血止血，殺蟲。其應用為1、風熱感冒，熱毒斑疹，痄腮2、吐血衄血，便血崩漏3、多種腸道寄生蟲病。

[Q]什麼是三丫苦?
[TAG] 三丫苦
[A] 三丫苦是一味中藥，它的性味是苦，寒。而其歸經是心，三丫苦的功效是清熱解毒，祛風除濕，散瘀止痛其應用為1，瘡癰腫痛，蛇蟲咬傷。2.外感氣諸證。3.風濕痹痛，4.跌打損傷

[Q]什麼是蒲公英?
[TAG] 蒲公英
[A] 蒲公英是一味中藥，它的性味是苦、甘，寒。而其歸經是肝胃，蒲公英的功效是清熱解毒，利濕。其應用為1、瘡癰，乳癰，內癰。 2、熱淋，黃疸。

[Q]什麼是蚤休-草河車-重樓-七葉一枝花?
[TAG] 蚤休-草河車-重樓-七葉一枝花
[A] 蚤休-草河車-重樓-七葉一枝花是一味中藥，它的性味是苦，微寒；有小毒。而其歸經是肝，蚤休-草河車-重樓-七葉一枝花的功效是清熱解毒，消腫止痛，息風定驚。其應用為1癰腫瘡毒，毒蛇咬傷。2.跌打損傷，3。小兒驚風。

[Q]什麼是木芙蓉葉?
[TAG] 木芙蓉葉
[A] 木芙蓉葉是一味中藥，它的性味是辛，平。而其歸經是心肝肺，木芙蓉葉的功效是清熱解毒，涼血消腫。其應用為癰腫瘡毒，丹毒，燙傷，跌打損傷

[Q]什麼是紫花地丁?
[TAG] 紫花地丁
[A] 紫花地丁是一味中藥，它的性味是苦，寒。而其歸經是心肝，紫花地丁的功效是清熱解毒，消癰散結。其應用為1、用於瘡癰疔腫，乳癰腸癰2、用於毒蛇咬傷。

[Q]什麼是野菊花?
[TAG] 野菊花
[A] 野菊花是一味中藥，它的性味是苦、辛，微寒。而其歸經是肺肝，野菊花的功效是清熱解毒。其應用為1、用於瘡癰疔腫2、用於咽喉腫痛，風火赤眼。

[Q]什麼是千里光?
[TAG] 千里光
[A] 千里光是一味中藥，它的性味是苦，寒。而其歸經是肝，千里光的功效是清熱解毒，清肝明目。其應用為1.用於瘡癰癤腫，水火燙傷，2.用於目赤腫痛

[Q]什麼是四季青?
[TAG] 四季青
[A] 四季青是一味中藥，它的性味是苦、澀，寒。而其歸經是肺心，四季青的功效是清熱解毒，涼血止血，斂瘡。其應用為1．用於水火燙傷，下肢潰瘍，濕疹，瘡癰。2.用於肺熱咳嗽，咽喉腫痛，熱淋澀痛，3.用於外傷出血

[Q]什麼是魚腥草?
[TAG] 魚腥草
[A] 魚腥草是一味中藥，它的性味是辛，微寒。而其歸經是肺，魚腥草的功效是清熱解毒，消癰排膿，利尿通淋。其應用為1、肺癰，肺熱咳嗽2、熱毒瘡癰3、熱淋。

[Q]什麼是金蕎麥?
[TAG] 金蕎麥
[A] 金蕎麥是一味中藥，它的性味是苦，微寒。而其歸經是肺脾胃，金蕎麥的功效是清熱解毒，消癰利咽，祛風濕其應用為1.肺癰吐膿，癰腫瘡疔，2。肺熱咳嗽，咽喉腫痛。3.風濕痹痛

[Q]什麼是穿心蓮?
[TAG] 穿心蓮
[A] 穿心蓮是一味中藥，它的性味是苦，寒。而其歸經是肺胃大腸小腸，穿心蓮的功效是清熱解毒，燥濕。其應用為1、溫病初起，肺熱咳嗽，肺癰，咽喉腫痛2、癰腫瘡毒，毒蛇咬傷3、濕熱瀉痢，濕疹瘙癢，熱淋。

[Q]什麼是半邊蓮?
[TAG] 半邊蓮
[A] 半邊蓮是一味中藥，它的性味是甘、淡，寒。而其歸經是心小腸肺，半邊蓮的功效是清熱解毒，利水消腫。其應用為1.用於瘡癰腫毒，毒蛇咬傷，2，大腹水腫

[Q]什麼是半枝蓮?
[TAG] 半枝蓮
[A] 半枝蓮是一味中藥，它的性味是辛、苦，寒。而其歸經是肺肝腎，半枝蓮的功效是清熱解毒，散瘀止血，利水消腫。其應用為1，用於瘡癰腫毒，毒蛇咬傷，2.用於跌打損傷，吐衄，血淋。3.用於大腹水腫

[Q]什麼是山慈菇?
[TAG] 山慈菇
[A] 山慈菇是一味中藥，它的性味是辛，寒；有小毒。而其歸經是肝胃，山慈菇的功效是清熱解毒，消癰散結。其應用為用於癰疽疔毒，發背惡瘡，瘰癧痰核。解毒散結作用

[Q]什麼是漏蘆?
[TAG] 漏蘆
[A] 漏蘆是一味中藥，它的性味是苦，寒。而其歸經是胃，漏蘆的功效是清熱解毒消癰，通乳其應用為1.用於瘡癰，乳癰。2.用於乳房脹痛，乳汁不下

[Q]什麼是白花蛇舌草?
[TAG] 白花蛇舌草
[A] 白花蛇舌草是一味中藥，它的性味是苦、甘，寒。而其歸經是胃大腸小腸，白花蛇舌草的功效是清熱解毒消癰，利濕通淋。其應用為1、用於瘡瘍腫毒，咽喉腫痛，毒蛇咬傷2、用於腸癰腹痛3、用於熱淋。

[Q]什麼是紅藤?
[TAG] 紅藤
[A] 紅藤是一味中藥，它的性味是苦，平。而其歸經是大腸肝，紅藤的功效是清熱解毒，活血止痛。其應用為用於腸癰，瘡癰。跌打損傷，經行腹痛，風濕痹痛。

[Q]什麼是敗醬草?
[TAG] 敗醬草
[A] 敗醬草是一味中藥，它的性味是辛、苦，微寒。而其歸經是肝胃大腸，敗醬草的功效是清熱解毒，消癰排膿，祛瘀止痛。其應用為1、用於腸癰，肺癰，瘡癰2、用於產後瘀阻腹痛。

[Q]什麼是土茯苓?
[TAG] 土茯苓
[A] 土茯苓是一味中藥，它的性味是甘、淡，平。而其歸經是肝胃，土茯苓的功效是解毒利咽，通利關節。其應用為1、用於梅毒2、用於熱淋，帶下，濕疹。

[Q]什麼是白蘞?
[TAG] 白蘞
[A] 白蘞是一味中藥，它的性味是苦、辛，微寒。而其歸經是心胃，白蘞的功效是清熱解毒，消癰斂瘡。其應用為1、用於瘡癰腫痛或潰久不斂2、用於水火燙傷。

[Q]什麼是白頭翁?
[TAG] 白頭翁
[A] 白頭翁是一味中藥，它的性味是苦，寒。而其歸經是大腸，白頭翁的功效是清熱解毒，涼血止痢。其應用為用於熱毒血痢。

[Q]什麼是馬齒莧?
[TAG] 馬齒莧
[A] 馬齒莧是一味中藥，它的性味是酸，寒。而其歸經是肝大腸，馬齒莧的功效是清熱解毒，涼血止痢，通淋。其應用為1.熱毒血痢，2.瘡癰腫毒，3.崩漏便血，4.熱淋，血淋

[Q]什麼是鴉膽子?
[TAG] 鴉膽子
[A] 鴉膽子是一味中藥，它的性味是苦，寒；有小毒。而其歸經是大腸肝，鴉膽子的功效是清熱解毒，止痢，截瘧，腐蝕贅疣。其應用為1．用於熱毒血痢，休息痢。2。瘧疾，3.雞眼贅疣

[Q]什麼是秦皮?
[TAG] 秦皮
[A] 秦皮是一味中藥，它的性味是苦、澀，寒。而其歸經是大腸肝膽，秦皮的功效是清熱解毒，燥濕止痢，清肝明目。其應用為1、用於熱毒瀉痢，濕熱帶下2、用於目赤腫痛，目生翳障。

[Q]什麼是鐵莧?
[TAG] 鐵莧
[A] 鐵莧是一味中藥，它的性味是苦、澀，涼。而其歸經是大腸肝，鐵莧的功效是清熱解毒，涼血止血。其應用為1.用於熱毒瀉痢，2.用於血熱出血，外傷出血

[Q]什麼是地錦草?
[TAG] 地錦草
[A] 地錦草是一味中藥，它的性味是苦、辛，平。而其歸經是肝胃大腸，地錦草的功效是清熱解毒，活血止血，利濕退黃。其應用為1.用於熱毒瀉痢，2.用於熱毒瘡癰，毒蛇咬傷。3.用於多種出血證，4.用於濕熱黃疸

[Q]什麼是射干?
[TAG] 射干
[A] 射干是一味中藥，它的性味是苦，寒。而其歸經是肺，射干的功效是清熱解毒，利咽祛痰。其應用為1、用於咽喉腫痛2、用於痰癰咳喘。

[Q]什麼是山豆根?
[TAG] 山豆根
[A] 山豆根是一味中藥，它的性味是苦，寒。而其歸經是肺胃，山豆根的功效是清熱解毒，利咽消腫。其應用為1、用於熱毒雍結之咽喉腫痛2、用於牙齦腫痛。

[Q]什麼是馬勃?
[TAG] 馬勃
[A] 馬勃是一味中藥，它的性味是辛，平。而其歸經是肺，馬勃的功效是清熱解毒，利咽，止血。其應用為1，咽喉腫痛，咳嗽失音。2.吐血衄血，外傷出血

[Q]什麼是橄欖?
[TAG] 橄欖
[A] 橄欖是一味中藥，它的性味是甘、酸，平。而其歸經是肺，橄欖的功效是清熱解毒，利咽生津。其應用為1.用於咽喉腫痛。2。用於中酒毒和魚蟹毒

[Q]什麼是余甘子?
[TAG] 余甘子
[A] 余甘子是一味中藥，它的性味是甘、酸、澀，涼。而其歸經是肺脾胃，余甘子的功效是清熱解毒，利咽生津，潤肺化痰。其應用為用於咽痛，咳嗽。本品嚼食可治食積嘔吐，腹痛；鮮果嚼食可治高血壓病

[Q]什麼是金果欖?
[TAG] 金果欖
[A] 金果欖是一味中藥，它的性味是苦，寒。而其歸經是肺大腸，金果欖的功效是清熱解毒，利咽，止痛。其應用為1．咽喉腫痛2。瘡癰腫痛，瀉痢腹痛，脘腹疼痛

[Q]什麼是朱砂根?
[TAG] 朱砂根
[A] 朱砂根是一味中藥，它的性味是苦、辛，涼。而其歸經是肺大腸，朱砂根的功效是清熱解毒，利咽，散瘀止痛。其應用為1.用於咽喉腫痛，2.用於風濕痹痛，跌打損傷

[Q]什麼是木蝴蝶（千層紙）?
[TAG] 木蝴蝶（千層紙）
[A] 木蝴蝶（千層紙）是一味中藥，它的性味是苦、甘，涼。而其歸經是肺肝胃，木蝴蝶（千層紙）的功效是清熱利咽，疏肝和胃。其應用為1.用於咽痛腫痛，2.用於肝胃氣痛

[Q]什麼是土牛膝?
[TAG] 土牛膝
[A] 土牛膝是一味中藥，它的性味是苦、酸，平。而其歸經是肺肝，土牛膝的功效是清熱解毒，活血散瘀，利水通淋。其應用為1、用於痛經、經閉，風濕痹痛2、用於熱淋。

[Q]什麼是胖大海?
[TAG] 胖大海
[A] 胖大海是一味中藥，它的性味是甘，寒。而其歸經是肺大腸，胖大海的功效是清熱利咽，潤肺開音，清熱通便。其應用為1、用於咽喉腫痛，咳嗽失音2、用於燥熱便秘。

[Q]什麼是腫節風?
[TAG] 腫節風
[A] 腫節風是一味中藥，它的性味是辛、苦，平；有小毒。而其歸經是肝肺大腸，腫節風的功效是清熱解毒，祛風除濕，活血止痛其應用為1.用於感冒發熱，咽痛咳嗽，瀉痢腹痛。  2.用於風濕痹痛，3.用於跌打損傷

[Q]什麼是綠豆?
[TAG] 綠豆
[A] 綠豆是一味中藥，它的性味是甘，寒。而其歸經是心胃，綠豆的功效是清熱解毒，消暑，利尿。其應用為1瘡癰腫毒2、藥食中毒3、用於暑熱煩渴、小便短赤。

[Q]什麼是生地黃?
[TAG] 生地黃
[A] 生地黃是一味中藥，它的性味是甘、苦，寒。而其歸經是心肝腎，生地黃的功效是清熱涼血，養陰生津。其應用為1、用於熱入營血證2、用於吐血衄血，便血崩漏，熱毒濕疹3、用於熱病口渴，內傷消渴，腸燥便秘。

[Q]什麼是玄參?
[TAG] 玄參
[A] 玄參是一味中藥，它的性味是甘、苦、鹹，寒。而其歸經是肺胃腎，玄參的功效是清熱涼血，滋陰解毒。其應用為1、用於熱入營血證2、用於咽喉腫痛，瘰癧痰核，脫疽3、用於勞嗽咳血，陰虛發熱，消渴便秘。

[Q]什麼是牡丹皮?
[TAG] 牡丹皮
[A] 牡丹皮是一味中藥，它的性味是苦、辛，微寒。而其歸經是心肝腎，牡丹皮的功效是清熱涼血，活血散瘀。其應用為1、用於血熱斑疹吐衄2、用於虛熱證3、用於經閉痛經，癥瘕積聚，跌打損傷4、用於瘡癰，腸癰。

[Q]什麼是赤芍?
[TAG] 赤芍
[A] 赤芍是一味中藥，它的性味是苦，微寒。而其歸經是肝，赤芍的功效是清熱涼血，祛瘀止痛。其應用為1、用於血熱之斑疹、吐衄2、用於經閉痛經，癥瘕積聚，跌打損傷，瘡癰腫痛3、用於目赤腫痛。

[Q]什麼是紫草?
[TAG] 紫草
[A] 紫草是一味中藥，它的性味是甘、鹹，寒。而其歸經是心肝，紫草的功效是涼血活血，解表透疹。其應用為1.斑疹紫黑。麻疹不透。2.癰疽瘡瘍，濕疹瘙癢，水火燙傷

[Q]什麼是水牛角?
[TAG] 水牛角
[A] 水牛角是一味中藥，它的性味是苦、鹹，寒。而其歸經是心肝胃，水牛角的功效是清熱涼血，解毒消斑。其應用為1.熱入營血證，2.血熱吐衄，3.瘡癰，喉痹。

[Q]什麼是犀角?
[TAG] 犀角
[A] 犀角是一味中藥，它的性味是苦、酸、鹹，寒。而其歸經是心肝，犀角的功效是清热凉血，解毒定惊。其應用為1、用于热病神昏谵语，斑疹，吐血，衄血。

[Q]什麼是青蒿?
[TAG] 青蒿
[A] 青蒿是一味中藥，它的性味是苦、辛，寒。而其歸經是肝膽腎，青蒿的功效是清虛熱，涼血，解暑，截虐。其應用為1、用於熱病傷陰，夜熱早涼2、用於陰虛發熱3、用於暑熱外感4、用於瘧疾。

[Q]什麼是地骨皮?
[TAG] 地骨皮
[A] 地骨皮是一味中藥，它的性味是甘，寒。而其歸經是肺肝腎，地骨皮的功效是清虛熱，清熱涼血，清肺降火。其應用為1、用於陰虛發熱2、用於血熱出血3、用於肺熱咳嗽泄熱而生津止煩渴泄熱而瀉腎經浮火。

[Q]什麼是白薇?
[TAG] 白薇
[A] 白薇是一味中藥，它的性味是苦、鹹，寒。而其歸經是胃肝，白薇的功效是清虛熱，清熱涼血，利尿通淋，解毒療瘡其應用為1.用於陰虛發熱，產後虛熱，2.用於溫病熱入營血，3。用於熱淋，血淋，4.用於瘡癰咽痛，毒蛇咬傷

[Q]什麼是銀柴胡?
[TAG] 銀柴胡
[A] 銀柴胡是一味中藥，它的性味是甘，微寒。而其歸經是肝胃，銀柴胡的功效是清虛熱，除疳熱。其應用為1.用於陰虛發熱，2.用於疳積發熱

[Q]什麼是胡黃連?
[TAG] 胡黃連
[A] 胡黃連是一味中藥，它的性味是苦，寒。而其歸經是心肝胃大腸，胡黃連的功效是清虛熱，除疳熱，清濕熱。其應用為1.陰虛發熱，2.用於疳積發熱。3.用於濕熱瀉痢，痔瘡腫痛

[Q]什麼是大黃?
[TAG] 大黃
[A] 大黃是一味中藥，它的性味是苦，寒。而其歸經是脾胃大腸肝心，大黃的功效是瀉下攻積，清熱瀉火，止血，解毒，活血祛瘀，清瀉濕熱。其應用為1.胃腸積滯，大便秘結 2.血熱妄行之出血證 3.熱毒瘡瘍、丹毒及燒燙傷 4.瘀血諸證 5.黃疸，淋證。

[Q]什麼是芒硝-硝石-赤硝?
[TAG] 芒硝-硝石-赤硝
[A] 芒硝-硝石-赤硝是一味中藥，它的性味是鹹、苦，寒。而其歸經是胃大腸，芒硝-硝石-赤硝的功效是瀉下，軟堅，清熱。其應用為1、用於實熱積滯，大便燥結2、用於口瘡，咽痛，目赤及瘡癰腫痛3、外敷尚可回乳。

[Q]什麼是番瀉葉?
[TAG] 番瀉葉
[A] 番瀉葉是一味中藥，它的性味是甘、苦，寒。而其歸經是大腸，番瀉葉的功效是瀉下導滯。其應用為用於便秘。瀉下行水消脹

[Q]什麼是蘆薈?
[TAG] 蘆薈
[A] 蘆薈是一味中藥，它的性味是苦，寒。而其歸經是肝胃大腸，蘆薈的功效是瀉下，清肝，殺蟲。其應用為1.用於熱結便秘，2.用於肝經實火證，3.用於小兒疳積

[Q]什麼是火麻仁?
[TAG] 火麻仁
[A] 火麻仁是一味中藥，它的性味是甘，平。而其歸經是脾大腸，火麻仁的功效是潤腸通便。其應用為用於腸燥便秘。

[Q]什麼是郁李仁?
[TAG] 郁李仁
[A] 郁李仁是一味中藥，它的性味是辛、苦、甘，平。而其歸經是脾大腸小腸，郁李仁的功效是潤腸通便，利水消腫。其應用為1、用於腸燥便秘2、用於水腫腹滿，腳氣浮腫。

[Q]什麼是松子仁?
[TAG] 松子仁
[A] 松子仁是一味中藥，它的性味是甘，溫。而其歸經是肺肝大腸，松子仁的功效是潤燥滑腸，潤肺止咳。其應用為1.腸燥便秘，2.肺燥咳嗽，3.血燥生風眩暈，風痹

[Q]什麼是甘遂?
[TAG] 甘遂
[A] 甘遂是一味中藥，它的性味是苦，寒；有毒。而其歸經是肺腎大腸，甘遂的功效是瀉下逐飲，消腫散結。其應用為1、用於水腫，臌脹，胸脅停飲等證2、用於風痰癲癇3、用於癰腫瘡毒。

[Q]什麼是大戟-京大戟-紅芽大戟?
[TAG] 大戟-京大戟-紅芽大戟
[A] 大戟-京大戟-紅芽大戟是一味中藥，它的性味是苦、辛，寒；有毒。而其歸經是肺腎大腸，大戟-京大戟-紅芽大戟的功效是瀉下逐飲，消腫散結。其應用為1、用於水腫，臌脹，胸脅停飲2、用於癰瘡腫毒，瘰癧痰核。

[Q]什麼是芫花?
[TAG] 芫花
[A] 芫花是一味中藥，它的性味是辛、苦，溫；有毒。而其歸經是肺腎大腸，芫花的功效是瀉水逐飲，祛痰止咳，殺蟲療瘡。其應用為1、用於胸脅停飲，水腫，臌脹2、用於咳嗽痰喘3、用於癰疽腫毒，禿瘡，頑癬。

[Q]什麼是商陸?
[TAG] 商陸
[A] 商陸是一味中藥，它的性味是苦，寒；有毒。而其歸經是肺腎大腸，商陸的功效是瀉下利水，消腫散結。其應用為1.用於水腫，臌脹，大便秘結，小便不利。2.用於瘡癰腫毒

[Q]什麼是牽牛子?
[TAG] 牽牛子
[A] 牽牛子是一味中藥，它的性味是苦，寒；有毒。而其歸經是肺腎大腸，牽牛子的功效是瀉下，逐水，去積，殺蟲。其應用為1、用於水腫，臌脹2、用於痰壅喘咳3、用於熱結便秘，食滯等4、用於蟲積腹痛。

[Q]什麼是千金子?
[TAG] 千金子
[A] 千金子是一味中藥，它的性味是辛，溫；有毒。而其歸經是肝腎大腸，千金子的功效是瀉水逐飲，破血消癥。其應用為1.用於水腫，臌脹，二便不利，2.用於癥瘕，經閉，3.頑廯，癩瘡，黑痣疣贅及蛇傷

[Q]什麼是巴豆?
[TAG] 巴豆
[A] 巴豆是一味中藥，它的性味是辛，熱；有大毒。而其歸經是胃大腸肺，巴豆的功效是峻下冷積，逐水退腫，祛痰利咽，外用蝕瘡。其應用為1、寒邪食積阻滯腸胃，卒然腹滿脹痛，大便不通，氣急口噤者2、腹水臌脹3、喉痹痰阻及寒實結胸4癰疽，疥癬，惡瘡。

[Q]什麼是獨活?
[TAG] 獨活
[A] 獨活是一味中藥，它的性味是辛、苦，溫。而其歸經是腎膀胱，獨活的功效是祛風濕，止痹痛，解表。其應用為1、風寒濕痹痛2、頭風頭痛，風寒表證及表證夾濕。

[Q]什麼是防己?
[TAG] 防己
[A] 防己是一味中藥，它的性味是苦、辛，寒。而其歸經是膀胱腎脾，防己的功效是祛風濕，止痛，利水消腫。其應用為1、用於風濕痹證2、用於水腫，小便不利，腳氣腫痛。

[Q]什麼是生川烏-生烏頭-烏頭?
[TAG] 生川烏-生烏頭-烏頭
[A] 生川烏-生烏頭-烏頭是一味中藥，它的性味是辛、苦，大熱；有大毒。而其歸經是心脾肝腎，生川烏-生烏頭-烏頭的功效是祛風除濕，散寒止痛。其應用為1、用於風寒濕痹，拘急止痛2、用於寒濕諸痛。

[Q]什麼是烏頭蜜?
[TAG] 烏頭蜜
[A] 烏頭蜜是一味中藥，它的性味是辛、苦，大熱；有大毒。而其歸經是心脾肝腎，烏頭蜜的功效是祛風除濕，散寒止痛。其應用為1、用於風寒濕痹，拘急止痛2、用於寒濕諸痛。 煮法：生烏頭30g，600毫升煮成200毫升，大火煮開後轉小火煮約一小時。去掉烏頭的藥渣，再用400毫升的蜂蜜混合200毫升的烏頭湯，用小火再煮成400毫升，約再煮一小時，即成為“烏頭蜜”。總共煮約2小時。每次用一湯匙烏頭蜜(約30毫升)混合其他方子一起煮

[Q]什麼是制川烏-制烏頭?
[TAG] 制川烏-制烏頭
[A] 制川烏-制烏頭是一味中藥，它的性味是辛、苦，大熱；有大毒。而其歸經是心脾肝腎，制川烏-制烏頭的功效是祛風除濕，散寒止痛。其應用為1、用於風寒濕痹，拘急止痛2、用於寒濕諸痛。

[Q]什麼是蠶砂?
[TAG] 蠶砂
[A] 蠶砂是一味中藥，它的性味是甘、辛，溫。而其歸經是肝脾胃，蠶砂的功效是祛風除濕，舒筋活絡，化濕和中。其應用為1、用於風濕痹痛2、用於吐瀉轉筋。

[Q]什麼是松節?
[TAG] 松節
[A] 松節是一味中藥，它的性味是苦，溫。而其歸經是肝腎，松節的功效是祛風除濕，止痛。其應用為風濕痹痛，跌打損傷。善祛筋骨間風寒濕邪而止痹痛。

[Q]什麼是丁公藤?
[TAG] 丁公藤
[A] 丁公藤是一味中藥，它的性味是辛，溫；有小毒。而其歸經是肝脾胃，丁公藤的功效是祛風除濕，消腫止痛。其應用為1.用於風寒濕痹，半身不遂。2.用於跌打腫痛。3.發汗解表，用治風寒表實無汗之證

[Q]什麼是獨一味?
[TAG] 獨一味
[A] 獨一味是一味中藥，它的性味是苦，微寒；有小毒。而其歸經是肝脾，獨一味的功效是祛風除濕，活血化瘀，消腫止痛。其應用為1.用於風濕痹痛。2.用於跌打筋骨，閃腰岔氣。3.外敷治外傷出血。

[Q]什麼是鬧羊花?
[TAG] 鬧羊花
[A] 鬧羊花是一味中藥，它的性味是辛，溫；有大毒。而其歸經是肝，鬧羊花的功效是祛風除濕，散瘀定痛。其應用為風寒濕痹，跌打腫痛。麻醉止痛，外用還可治頑痹

[Q]什麼是尋骨風?
[TAG] 尋骨風
[A] 尋骨風是一味中藥，它的性味是辛、苦，平。而其歸經是肝，尋骨風的功效是祛風除濕，通絡止痛。其應用為風濕痹痛，肢體麻木，跌打傷痛。胃痛，牙痛。

[Q]什麼是制馬錢子?
[TAG] 制馬錢子
[A] 制馬錢子是一味中藥，它的性味是苦，寒；有大毒。而其歸經是肝脾，制馬錢子的功效是消腫散結，通絡止痛其應用為癰疽瘡毒；跌打損傷腫痛；風濕頑痹疼痛或拘攣，麻木癱瘓。可應用於中風後遺症，肢體運動障礙，漸凍人，面癱，重症肌無力等

[Q]什麼是雷公藤?
[TAG] 雷公藤
[A] 雷公藤是一味中藥，它的性味是辛、苦，寒；有大毒。而其歸經是心肝，雷公藤的功效是祛風除濕，通絡止痛，活血止痛，殺蟲解毒。其應用為1、風濕頑痹2、疔瘡腫毒，腰帶瘡，麻風，頑癬。

[Q]什麼是徐長卿?
[TAG] 徐長卿
[A] 徐長卿是一味中藥，它的性味是辛，溫。而其歸經是肝胃，徐長卿的功效是祛風止痛，活血通絡，止癢。其應用為1、用於風濕痹痛及其它各種痛證2、用於跌打損傷3、用於風疹，濕疹，頑癬4、解蛇毒。

[Q]什麼是兩面針?
[TAG] 兩面針
[A] 兩面針是一味中藥，它的性味是辛、苦，平；有小毒。而其歸經是肝胃，兩面針的功效是祛風通絡，活血散瘀，行氣止痛。其應用為1、用於風濕痹痛，肢體麻木2、用於跌打傷痛3、用於胃痛，牙痛。

[Q]什麼是海桐皮?
[TAG] 海桐皮
[A] 海桐皮是一味中藥，它的性味是苦、辛，平。而其歸經是肝，海桐皮的功效是祛風除濕，通絡止痛，殺蟲止癢。其應用為1.風濕痹痛，四肢拘攣。2.用於疥廯，風疹，濕疹

[Q]什麼是八角楓?
[TAG] 八角楓
[A] 八角楓是一味中藥，它的性味是辛，微溫；有小毒。而其歸經是肝，八角楓的功效是祛風除濕，舒筋活絡，散瘀止痛。其應用為1.用於風濕痹痛，癱瘓麻木，2.用於跌打損傷。用於手術麻醉止痛

[Q]什麼是威靈仙?
[TAG] 威靈仙
[A] 威靈仙是一味中藥，它的性味是辛、鹹，溫。而其歸經是膀胱，威靈仙的功效是祛風濕，通經絡，消痰水，治骨鯁。其應用為1、用於風濕痹痛，拘攣麻木，癱瘓2、用於痰飲積聚3、用於諸骨鯁喉。

[Q]什麼是秦艽?
[TAG] 秦艽
[A] 秦艽是一味中藥，它的性味是苦、辛，微寒。而其歸經是胃肝膽，秦艽的功效是祛風濕，舒筋絡，退虛熱，清濕熱。其應用為1、用於風濕痹痛，筋脈拘攣，手足不遂2、用於骨蒸潮熱，小兒疳熱3、用於濕熱黃疸。

[Q]什麼是絡石藤?
[TAG] 絡石藤
[A] 絡石藤是一味中藥，它的性味是苦，微寒。而其歸經是心肝，絡石藤的功效是祛風通絡，涼血消腫。其應用為1.用於風濕痹痛，筋脈拘攣，2.用於喉痹，瘡腫

[Q]什麼是木瓜?
[TAG] 木瓜
[A] 木瓜是一味中藥，它的性味是酸，溫。而其歸經是肝脾，木瓜的功效是舒筋活絡，除濕和胃。其應用為1、風濕痹痛，筋脈拘攣,腳氣腫痛2、吐瀉轉筋。

[Q]什麼是蘄蛇-白花蛇-大白花蛇-棋盤蛇-五步蛇-百步蛇?
[TAG] 蘄蛇-白花蛇-大白花蛇-棋盤蛇-五步蛇-百步蛇
[A] 蘄蛇-白花蛇-大白花蛇-棋盤蛇-五步蛇-百步蛇是一味中藥，它的性味是甘、鹹，溫；有毒。而其歸經是肝，蘄蛇-白花蛇-大白花蛇-棋盤蛇-五步蛇-百步蛇的功效是祛風通絡，定驚止痙。其應用為1、用於風濕頑痹，口眼喎斜，半身不遂2、用於麻風，疥癬，皮膚搔癢等3、用於小兒急慢驚風，破傷風。

[Q]什麼是烏梢蛇?
[TAG] 烏梢蛇
[A] 烏梢蛇是一味中藥，它的性味是甘，平。而其歸經是肝，烏梢蛇的功效是祛風通絡，定驚止痙。其應用為1、用於風濕痹痛2、用於麻風，疥癬，皮膚瘙癢3、用於小兒急慢驚風，破傷風。

[Q]什麼是豨薟草?
[TAG] 豨薟草
[A] 豨薟草是一味中藥，它的性味是苦、辛，寒。而其歸經是肝腎，豨薟草的功效是祛風除濕，通經活絡，清熱解毒。其應用為1、用於風濕痹痛，肢體麻木，半身不遂2、用於瘡癰腫毒，濕疹瘙癢3、降血壓。

[Q]什麼是臭梧桐?
[TAG] 臭梧桐
[A] 臭梧桐是一味中藥，它的性味是辛、苦，涼。而其歸經是肝，臭梧桐的功效是祛風除濕，通絡止痛，降壓。其應用為1.風濕痹痛，肢體麻木，半身不遂。2，用於高血壓病。

[Q]什麼是絲瓜絡?
[TAG] 絲瓜絡
[A] 絲瓜絡是一味中藥，它的性味是甘，平。而其歸經是肺胃肝，絲瓜絡的功效是祛風通絡，化痰解毒。其應用為1.用於風濕痹痛，2.用於胸脅痛，3.用於咳嗽痰多，4.用於瘡腫，乳癰，5.治乳汁不下

[Q]什麼是桑枝?
[TAG] 桑枝
[A] 桑枝是一味中藥，它的性味是苦，平。而其歸經是肝，桑枝的功效是祛風通絡，行水消腫。其應用為1.用於風濕痹痛，四肢拘攣，2.用於水腫，腳氣浮腫

[Q]什麼是伸筋草?
[TAG] 伸筋草
[A] 伸筋草是一味中藥，它的性味是苦、辛，溫。而其歸經是肝，伸筋草的功效是祛風除濕，舒筋活血。其應用為1.風濕痹痛，筋脈拘攣，皮膚不仁。2.用於跌打損傷

[Q]什麼是老鸛草?
[TAG] 老鸛草
[A] 老鸛草是一味中藥，它的性味是辛、苦，平。而其歸經是肝大腸，老鸛草的功效是祛風除濕，舒筋活絡，解毒止痢。其應用為1．用於風濕痹痛，2.用於濕熱瀉痢

[Q]什麼是路路通?
[TAG] 路路通
[A] 路路通是一味中藥，它的性味是辛、苦，平。而其歸經是肝胃膀胱，路路通的功效是祛風活絡，利水，通經下乳。其應用為1.風濕痹痛，肢麻拘攣，跌打損傷，2.水腫，小便不利，3經閉，乳房脹痛，乳汁不下。4.祛風止癢。

[Q]什麼是穿山龍?
[TAG] 穿山龍
[A] 穿山龍是一味中藥，它的性味是苦、辛，平。而其歸經是肺肝，穿山龍的功效是祛風除濕，活血通絡，化痰止咳。其應用為1.用於風濕痹痛，跌打損傷。2.用於咳嗽痰多。3.治瘡腫，乳汁不下及經閉

[Q]什麼是海風藤?
[TAG] 海風藤
[A] 海風藤是一味中藥，它的性味是辛、苦，微溫。而其歸經是肝，海風藤的功效是祛風濕，通經絡其應用為用於風濕痹痛，筋脈拘攣。用於跌打損傷之瘀血腫痛

[Q]什麼是五加皮?
[TAG] 五加皮
[A] 五加皮是一味中藥，它的性味是辛、苦，溫。而其歸經是肝腎，五加皮的功效是祛風濕，強筋骨，利尿。其應用為1、用於風濕痹痛2、用於腰膝軟弱，小兒行遲3、用於水腫，腳氣浮腫。

[Q]什麼是桑寄生?
[TAG] 桑寄生
[A] 桑寄生是一味中藥，它的性味是苦、甘，平。而其歸經是肝腎，桑寄生的功效是祛風濕，益肝腎，強筋骨，安胎。其應用為1、用於風濕痹痛，腰膝酸軟等2、用於胎漏下血，胎動不安。

[Q]什麼是燙狗脊-狗脊?
[TAG] 燙狗脊-狗脊
[A] 燙狗脊-狗脊是一味中藥，它的性味是苦、甘，溫。而其歸經是肝腎，燙狗脊-狗脊的功效是祛風濕，補肝腎，強腰膝。其應用為1、用於風濕腰痛脊強，腎虛腰膝軟弱2、用於腎虛尿頻，遺尿，白帶過多。

[Q]什麼是千年健?
[TAG] 千年健
[A] 千年健是一味中藥，它的性味是苦、辛，溫。而其歸經是肝腎，千年健的功效是祛風濕，強筋骨，止痹痛。其應用為用於風濕痹痛，筋骨無力

[Q]什麼是鹿銜草?
[TAG] 鹿銜草
[A] 鹿銜草是一味中藥，它的性味是苦、甘，平。而其歸經是肝腎肺，鹿銜草的功效是祛風濕，強筋骨，調經止血，補肺止咳。其應用為1.用於風濕痹痛，腰膝酸軟。2.用於崩漏經多，3.肺癆咳血，肺虛久咳。4.補肝腎，止血。

[Q]什麼是雪蓮花?
[TAG] 雪蓮花
[A] 雪蓮花是一味中藥，它的性味是微苦、甘，溫。而其歸經是肝腎，雪蓮花的功效是祛風濕，強筋骨，溫腎陽，活血通經。其應用為1.用於風寒濕痹，筋骨無力。2.用於腎虛陽痿，3.用於月經不調，痛經白帶。止血，治外傷出血

[Q]什麼是藿香?
[TAG] 藿香
[A] 藿香是一味中藥，它的性味是辛，微溫。而其歸經是脾胃肺，藿香的功效是化濕，解暑，止嘔。其應用為1、用於濕滯中焦證2、用於暑濕證及濕溫證初起3、用於嘔吐。

[Q]什麼是廣藿香?
[TAG] 廣藿香
[A] 廣藿香是一味中藥，它的性味是辛，微溫。而其歸經是脾胃肺，廣藿香的功效是化濕，解暑，止嘔。其應用為1、用於濕滯中焦證2、用於暑濕證及濕溫證初起3、用於嘔吐。

[Q]什麼是佩蘭?
[TAG] 佩蘭
[A] 佩蘭是一味中藥，它的性味是辛，平。而其歸經是脾胃肺，佩蘭的功效是化濕，解暑。其應用為1、用於濕滯中焦證2、用於外感暑濕或濕溫初起。

[Q]什麼是蒼朮?
[TAG] 蒼朮
[A] 蒼朮是一味中藥，它的性味是辛、苦，溫。而其歸經是脾胃，蒼朮的功效是燥濕健脾，祛風濕，發表。其應用為1、用於濕滯中焦證2、用於風濕痹痛3.外感表證夾濕之證。

[Q]什麼是厚朴?
[TAG] 厚朴
[A] 厚朴是一味中藥，它的性味是苦、辛，溫。而其歸經是脾胃肺大腸，厚朴的功效是燥濕，行氣，消積，平喘。其應用為1、用於濕阻中焦證2、用於腸胃積滯3、用於痰飲喘咳。

[Q]什麼是砂仁-縮砂仁?
[TAG] 砂仁-縮砂仁
[A] 砂仁-縮砂仁是一味中藥，它的性味是辛，溫。而其歸經是脾胃，砂仁-縮砂仁的功效是化濕開胃，溫脾止瀉，理氣安胎。其應用為1、用於濕阻中焦，脾胃氣滯證2、用於脾胃虛寒吐瀉3、用於妊娠氣滯惡阻及胎動不安。

[Q]什麼是白豆蔻?
[TAG] 白豆蔻
[A] 白豆蔻是一味中藥，它的性味是辛，溫。而其歸經是肺脾胃，白豆蔻的功效是化濕行氣，溫中止嘔。其應用為1、用於濕滯中焦及脾胃氣滯證2、用於嘔吐。

[Q]什麼是草豆蔻?
[TAG] 草豆蔻
[A] 草豆蔻是一味中藥，它的性味是辛，溫。而其歸經是脾胃，草豆蔻的功效是燥濕行氣，溫中止嘔。其應用為1、用於寒濕中阻，脾胃氣滯證2、用於虛寒夾濕久瀉。

[Q]什麼是草果?
[TAG] 草果
[A] 草果是一味中藥，它的性味是辛，溫。而其歸經是脾胃，草果的功效是燥濕散寒，除痰截虐。其應用為1、用於寒濕中阻證2、用於瘧疾。

[Q]什麼是茯苓?
[TAG] 茯苓
[A] 茯苓是一味中藥，它的性味是甘、淡，平。而其歸經是心脾胃，茯苓的功效是利水滲濕，健脾安神。其應用為1、水腫、小便不利2、脾虛諸證3、心悸，失眠。

[Q]什麼是豬苓?
[TAG] 豬苓
[A] 豬苓是一味中藥，它的性味是甘、淡，平。而其歸經是腎膀胱，豬苓的功效是利水滲濕。其應用為水腫、小便不利，泄瀉，淋濁，帶下。

[Q]什麼是澤瀉?
[TAG] 澤瀉
[A] 澤瀉是一味中藥，它的性味是甘、淡，寒。而其歸經是腎膀胱，澤瀉的功效是利水滲濕，瀉熱。其應用為1、水腫、小便不利，痰飲，泄瀉2、濕熱帶下，淋濁。

[Q]什麼是薏苡仁?
[TAG] 薏苡仁
[A] 薏苡仁是一味中藥，它的性味是甘、淡，微寒。而其歸經是脾胃肺，薏苡仁的功效是利水滲濕，健脾止瀉，清熱排膿，除痹。其應用為1、水腫、小便不利2、脾虛泄瀉3、肺癰，腸癰4、濕痹筋脈拘攣。

[Q]什麼是赤小豆?
[TAG] 赤小豆
[A] 赤小豆是一味中藥，它的性味是甘，平。而其歸經是心小腸，赤小豆的功效是利水消腫，解毒排膿，利濕退黃。其應用為1、用於水腫，小便不利2、用於癰瘡腫毒3、用於黃疸。

[Q]什麼是冬瓜皮?
[TAG] 冬瓜皮
[A] 冬瓜皮是一味中藥，它的性味是甘，微寒。而其歸經是肺小腸，冬瓜皮的功效是利水消腫。其應用為水腫；暑熱煩渴。

[Q]什麼是玉米須?
[TAG] 玉米須
[A] 玉米須是一味中藥，它的性味是甘，平。而其歸經是膀胱肝膽，玉米須的功效是利水消腫，利濕退黃。其應用為1水腫，小便不利，淋證。2.黃疸。

[Q]什麼是葫蘆?
[TAG] 葫蘆
[A] 葫蘆是一味中藥，它的性味是甘，平。而其歸經是肺小腸，葫蘆的功效是利水消腫。其應用為面目浮腫，大腹水腫，腳氣腫脹

[Q]什麼是香加皮?
[TAG] 香加皮
[A] 香加皮是一味中藥，它的性味是辛、苦，溫；有毒。而其歸經是肝腎心，香加皮的功效是利水消腫，祛風濕，強筋骨。其應用為1.利水，小便不利，2.風濕痹痛，3.肝腎不足，筋骨痿軟無力

[Q]什麼是貓眼草-澤漆-五朵雲?
[TAG] 貓眼草-澤漆-五朵雲
[A] 貓眼草-澤漆-五朵雲是一味中藥，它的性味是辛、苦，微寒；有毒。而其歸經是大腸小腸肺，貓眼草-澤漆-五朵雲的功效是利水消腫，化痰止咳，散結。其應用為1.大腹水腫，四肢面目浮腫。2.肺熱咳嗽及痰飲喘咳。3.瘰癧，痰核，廯瘡

[Q]什麼是螻蛄?
[TAG] 螻蛄
[A] 螻蛄是一味中藥，它的性味是鹹，寒。而其歸經是膀胱胃，螻蛄的功效是利水消腫。其應用為1.水腫，小便不利，2.石淋，癃閉。

[Q]什麼是車前子-車前草?
[TAG] 車前子-車前草
[A] 車前子-車前草是一味中藥，它的性味是甘，寒。而其歸經是腎肝肺，車前子-車前草的功效是利尿通淋，滲濕止瀉，清肝明目，清肺化痰。其應用為1、用於熱淋，水腫、小便不利2、用於暑濕泄瀉3、用於目赤腫痛，目暗昏花4、用於熱痰咳嗽。

[Q]什麼是滑石?
[TAG] 滑石
[A] 滑石是一味中藥，它的性味是甘、淡，寒。而其歸經是膀胱胃，滑石的功效是利尿通淋，清熱解暑，祛濕斂瘡。其應用為1、熱淋，石淋2、暑熱煩渴、濕溫初起3、收濕斂瘡。

[Q]什麼是關木通?
[TAG] 關木通
[A] 關木通是一味中藥，它的性味是苦，寒。而其歸經是心小腸膀胱，關木通的功效是清熱利水通淋，痛經下乳。其應用為1、用於熱淋，腳氣腫脹2、用於口舌生瘡，心煩尿赤3、用於血瘀閉經、乳少4、用於濕熱痹痛。

[Q]什麼是通草?
[TAG] 通草
[A] 通草是一味中藥，它的性味是甘、淡，微寒。而其歸經是肺胃膀胱，通草的功效是利尿通淋，下乳。其應用為1、用於濕熱淋證2、用於產後乳汁不通或乳少。

[Q]什麼是瞿麥?
[TAG] 瞿麥
[A] 瞿麥是一味中藥，它的性味是苦，寒。而其歸經是心小腸膀胱，瞿麥的功效是利尿通淋。其應用為用於熱淋。

[Q]什麼是萹蓄-扁蓄?
[TAG] 萹蓄-扁蓄
[A] 萹蓄-扁蓄是一味中藥，它的性味是苦，微寒。而其歸經是膀胱，萹蓄-扁蓄的功效是利尿通淋，殺蟲止癢。其應用為1、用於熱淋，血淋2、用於濕疹陰癢，蟲積腹痛。

[Q]什麼是地膚子?
[TAG] 地膚子
[A] 地膚子是一味中藥，它的性味是苦，寒。而其歸經是膀胱，地膚子的功效是清熱利濕，止癢。其應用為1、用於熱淋2、用於濕疹，風疹，皮膚瘙癢，陰癢。

[Q]什麼是海金沙?
[TAG] 海金沙
[A] 海金沙是一味中藥，它的性味是甘，寒。而其歸經是膀胱小腸，海金沙的功效是利尿通淋。其應用為用於各種淋證。

[Q]什麼是石韋-石葦?
[TAG] 石韋-石葦
[A] 石韋-石葦是一味中藥，它的性味是苦、甘，微寒。而其歸經是肺膀胱，石韋-石葦的功效是利尿通淋，清肺止咳，涼血止血。其應用為1、熱淋，石淋，血淋2、肺熱咳喘3、血熱出血證。

[Q]什麼是冬葵子?
[TAG] 冬葵子
[A] 冬葵子是一味中藥，它的性味是甘，寒。而其歸經是大腸小腸膀胱，冬葵子的功效是利水通淋，下乳，潤腸通便。其應用為1.淋證，水腫。2.產後乳汁不下，乳房脹痛。3.腸燥便秘。

[Q]什麼是燈心草?
[TAG] 燈心草
[A] 燈心草是一味中藥，它的性味是甘、淡，微寒。而其歸經是心肺小腸，燈心草的功效是利尿通淋，清心除煩。其應用為1、熱淋2、心煩失眠，小兒夜啼3、治口舌生瘡，咽痛。

[Q]什麼是萆薢?
[TAG] 萆薢
[A] 萆薢是一味中藥，它的性味是苦，平。而其歸經是脾胃膀胱，萆薢的功效是利濕濁，祛風濕。其應用為1、用於膏淋、白濁2、用於風濕痹證。

[Q]什麼是茵陳-茵陳蒿?
[TAG] 茵陳-茵陳蒿
[A] 茵陳-茵陳蒿是一味中藥，它的性味是苦，寒。而其歸經是脾胃肝膽，茵陳-茵陳蒿的功效是清利濕熱，利膽退黃。其應用為1、用於黃疸2、用於濕溫，濕瘡，濕疹。

[Q]什麼是金錢草?
[TAG] 金錢草
[A] 金錢草是一味中藥，它的性味是甘、淡，微寒。而其歸經是肝膽腎膀胱，金錢草的功效是除濕退黃，利尿通淋，解毒消腫。其應用為1、用於濕熱黃疸2、用於石淋、熱淋3、用於癰、惡瘡腫毒、毒蛇咬傷4、用治燒傷，燙傷。

[Q]什麼是虎杖?
[TAG] 虎杖
[A] 虎杖是一味中藥，它的性味是苦，微寒。而其歸經是肝膽肺，虎杖的功效是利膽退黃，清熱解毒，活血祛瘀止痛，祛痰止咳，瀉熱通便。其應用為1、濕熱黃疸淋濁，帶下2、癰瘡腫毒、燒燙傷、毒蛇咬傷3、血瘀經閉、痛經、跌打損傷、癥瘕4、肺熱咳嗽。

[Q]什麼是地耳草?
[TAG] 地耳草
[A] 地耳草是一味中藥，它的性味是苦，平。而其歸經是肝膽，地耳草的功效是利濕退黃，清熱解毒，活血消腫。其應用為1.濕熱黃疸，2.肺癰，腸癰，癰瘡腫毒，3.跌打損傷。

[Q]什麼是垂盆草?
[TAG] 垂盆草
[A] 垂盆草是一味中藥，它的性味是甘、淡、微酸，涼。而其歸經是肝膽小腸，垂盆草的功效是利濕退黃，清熱解毒。其應用為1.濕熱黃疸，2.癰瘡腫毒，毒蛇咬傷。

[Q]什麼是積雪草?
[TAG] 積雪草
[A] 積雪草是一味中藥，它的性味是苦、辛，寒。而其歸經是肝脾腎，積雪草的功效是清熱利濕，解毒消腫。其應用為濕熱黃疸；癰瘡腫毒，中暑腹瀉。利水通淋，活血療傷。

[Q]什麼是溪黃草?
[TAG] 溪黃草
[A] 溪黃草是一味中藥，它的性味是苦，寒。而其歸經是肝膽大腸，溪黃草的功效是清熱利濕，利濕退黃，涼血散瘀。其應用為1、用於濕熱黃疸，濕熱瀉痢2、用於跌打損傷、瘀血腫痛。

[Q]什麼是生附子?
[TAG] 生附子
[A] 生附子是一味中藥，它的性味是辛、甘，大熱；有毒。而其歸經是心腎脾，生附子的功效是回陽救逆，補火助陽，散寒止痛。其應用為1、用於亡陽證2、用於陽虛證3、用於寒痹證。生附子不適用的情況有: 體力差_體質虛弱、病症嚴重、衰老_老年

[Q]什麼是炮附子-黑順片?
[TAG] 炮附子-黑順片
[A] 炮附子-黑順片是一味中藥，它的性味是辛、大热；有毒。而其歸經是心脾肾，炮附子-黑順片的功效是回陽救逆，助陽補火，散寒止痛。其應用為1.用於亡陽證。2.用於虛寒性的陽痿宮冷，脘腹冷痛，泄瀉，水腫等症。3.用於寒痹證。本品辛散溫通，有較強的散寒止痛作用

[Q]什麼是蒸附片?
[TAG] 蒸附片
[A] 蒸附片是一味中藥，它的性味是辛、大热；有毒。而其歸經是心脾肾，蒸附片的功效是回陽救逆，助陽補火，散寒止痛。其應用為1.用於亡陽證。2.用於虛寒性的陽痿宮冷，脘腹冷痛，泄瀉，水腫等症。3.用於寒痹證。本品辛散溫通，有較強的散寒止痛作用

[Q]什麼是肉桂?
[TAG] 肉桂
[A] 肉桂是一味中藥，它的性味是辛、甘，大熱。而其歸經是腎脾心肝，肉桂的功效是補火助陽，散寒止痛，溫經通脈。其應用為1、用於腎陽虛證2、用於寒凝血滯的脘腹冷痛，寒濕痹痛，胸痹，寒疝腹痛3、用於寒凝血滯的痛經，經閉4、用於陰疽。

[Q]什麼是紫油肉桂-清化肉桂-清華肉桂?
[TAG] 紫油肉桂-清化肉桂-清華肉桂
[A] 紫油肉桂-清化肉桂-清華肉桂是一味中藥，它的性味是辛、甘，大熱。而其歸經是腎脾心肝，紫油肉桂-清化肉桂-清華肉桂的功效是補火助陽，散寒止痛，溫經通脈。其應用為1、用於腎陽虛證2、用於寒凝血滯的脘腹冷痛，寒濕痹痛，胸痹，寒疝腹痛3、用於寒凝血滯的痛經，經閉4、用於陰疽。

[Q]什麼是乾薑?
[TAG] 乾薑
[A] 乾薑是一味中藥，它的性味是辛，大熱。而其歸經是脾胃心肺，乾薑的功效是溫中散寒，回陽通脈，溫肺化飲。其應用為1、用於脾胃寒證2、用於亡陽證3、用於寒飲伏肺喘咳。

[Q]什麼是吳茱萸?
[TAG] 吳茱萸
[A] 吳茱萸是一味中藥，它的性味是辛、苦，大熱；有小毒。而其歸經是肝脾胃腎，吳茱萸的功效是散寒止痛，疏肝降逆，助陽止瀉。其應用為1、用於寒凝肝脈諸痛2、用於嘔吐吞酸3、用於虛寒泄瀉證。

[Q]什麼是丁香?
[TAG] 丁香
[A] 丁香是一味中藥，它的性味是辛，溫。而其歸經是脾胃腎，丁香的功效是溫中降逆，散寒止痛，溫腎助陽。其應用為1、用於胃寒嘔吐、呃逆2、用於脘腹冷痛3、用於腎虛陽痿。

[Q]什麼是小茴香?
[TAG] 小茴香
[A] 小茴香是一味中藥，它的性味是辛，溫。而其歸經是肝腎脾胃，小茴香的功效是散寒止痛，理氣和中。其應用為1、用於寒疝腹痛，睪丸偏墜脹痛，少腹冷痛，痛經2、用於中寒氣滯證。

[Q]什麼是花椒-蜀椒-川椒?
[TAG] 花椒-蜀椒-川椒
[A] 花椒-蜀椒-川椒是一味中藥，它的性味是辛，熱。而其歸經是脾胃，花椒-蜀椒-川椒的功效是溫中止痛，殺蟲止癢。其應用為1、用於脾胃寒證2、用於濕疹瘙癢，陰癢，蛔蟲腹痛。

[Q]什麼是高良薑?
[TAG] 高良薑
[A] 高良薑是一味中藥，它的性味是辛，熱。而其歸經是脾胃，高良薑的功效是散寒止痛，溫中止嘔。其應用為1、用於胃寒腹痛2、用於胃寒嘔吐。

[Q]什麼是胡椒?
[TAG] 胡椒
[A] 胡椒是一味中藥，它的性味是辛，熱。而其歸經是胃大腸，胡椒的功效是溫中止痛，下氣消痰其應用為1.脾胃寒證，2.癲癇。

[Q]什麼是蓽茇?
[TAG] 蓽茇
[A] 蓽茇是一味中藥，它的性味是辛，熱。而其歸經是胃大腸，蓽茇的功效是溫中散寒。其應用為脾胃寒證。

[Q]什麼是蓽澄茄?
[TAG] 蓽澄茄
[A] 蓽澄茄是一味中藥，它的性味是辛，溫。而其歸經是脾胃腎膀胱，蓽澄茄的功效是溫中散寒，行氣止痛。其應用為1.脾胃寒證，2.寒疝腹痛，3.下焦虛寒之小便不利

[Q]什麼是山柰?
[TAG] 山柰
[A] 山柰是一味中藥，它的性味是辛，溫。而其歸經是胃，山柰的功效是溫中止痛，健胃消食。其應用為1.脘腹冷痛，胸膈脹滿。2.食積不化證

[Q]什麼是陳皮?
[TAG] 陳皮
[A] 陳皮是一味中藥，它的性味是辛、苦，溫。而其歸經是脾肺，陳皮的功效是理氣健脾，燥濕化痰。其應用為1、用於脾胃氣滯證2、用於痰濕壅滯證。

[Q]什麼是橘紅?
[TAG] 橘紅
[A] 橘紅是一味中藥，它的性味是辛、苦，溫。而其歸經是脾肺，橘紅的功效是散寒、燥濕、利氣、化痰。其應用為1、用於風寒咳嗽候癢痰多2、用於食積傷酒，嘔惡痞悶。

[Q]什麼是化橘紅?
[TAG] 化橘紅
[A] 化橘紅是一味中藥，它的性味是辛、苦，溫。而其歸經是脾肺，化橘紅的功效是散寒、燥濕、利氣、化痰。其應用為1、用於風寒咳嗽候癢痰多2、用於食積傷酒，嘔惡痞悶。

[Q]什麼是橘皮?
[TAG] 橘皮
[A] 橘皮是一味中藥，它的性味是辛、苦，溫。而其歸經是脾肺，橘皮的功效是散寒、燥濕、利氣、化痰。其應用為1、用於風寒咳嗽候癢痰多2、用於食積傷酒，嘔惡痞悶。

[Q]什麼是青皮?
[TAG] 青皮
[A] 青皮是一味中藥，它的性味是苦、辛，溫。而其歸經是肝膽胃，青皮的功效是疏肝破氣，消積化滯，行氣止痛。其應用為1.肝鬱氣滯證 2.食積腹痛、癥瘕積聚 3.氣滯脘腹疼痛。

[Q]什麼是枳實?
[TAG] 枳實
[A] 枳實是一味中藥，它的性味是苦、辛，微寒。而其歸經是脾胃大腸，枳實的功效是破氣消積，化痰除痞。其應用為1、食積氣滯，脘腹痞滿證2、痰濁阻滯，胸脘痞滿證。

[Q]什麼是木香?
[TAG] 木香
[A] 木香是一味中藥，它的性味是辛、苦，溫。而其歸經是脾胃大腸膽，木香的功效是行氣，調中，止痛。其應用為1.脾胃氣滯證 2.大腸氣滯，瀉下後重 3.肝膽氣滯證。

[Q]什麼是醋香附-香附?
[TAG] 醋香附-香附
[A] 醋香附-香附是一味中藥，它的性味是辛、微苦、微甘，平。而其歸經是肝三焦，醋香附-香附的功效是疏肝理氣，調經止痛。其應用為1、肝郁氣滯諸痛證2、月經不調諸證。

[Q]什麼是烏藥?
[TAG] 烏藥
[A] 烏藥是一味中藥，它的性味是辛，溫。而其歸經是肺脾腎膀胱，烏藥的功效是行氣止痛，溫腎散寒。其應用為1、寒凝氣滯所致胸腹諸痛證2、下元虛冷之尿頻、遺尿證。

[Q]什麼是沉香?
[TAG] 沉香
[A] 沉香是一味中藥，它的性味是辛、苦，溫。而其歸經是脾胃腎，沉香的功效是行氣止痛，降逆止嘔，溫腎納氣。其應用為1、寒凝氣滯之胸腹脹痛證2、胃寒嘔吐3、用於虛喘。

[Q]什麼是檀香?
[TAG] 檀香
[A] 檀香是一味中藥，它的性味是辛，溫。而其歸經是脾胃肺，檀香的功效是理氣調中，散寒止痛。其應用為寒凝氣滯，胃脘冷痛，嘔吐食少等證。

[Q]什麼是川楝子?
[TAG] 川楝子
[A] 川楝子是一味中藥，它的性味是苦，寒；有小毒。而其歸經是肝胃小腸膀胱，川楝子的功效是行氣止痛，疏肝瀉熱，殺蟲療癬。其應用為1、肝郁化火，脅肋脹痛之證2、蟲積腹痛。

[Q]什麼是荔枝核?
[TAG] 荔枝核
[A] 荔枝核是一味中藥，它的性味是辛、微苦，溫。而其歸經是肝膽，荔枝核的功效是理氣止痛，祛寒散結。其應用為1.疝氣痛，睪丸腫痛。2.婦女痛經，產後腹痛。

[Q]什麼是佛手-佛手橙?
[TAG] 佛手-佛手橙
[A] 佛手-佛手橙是一味中藥，它的性味是辛、苦，溫。而其歸經是肝膽胃肺，佛手-佛手橙的功效是疏肝解郁，理氣和中，燥濕化痰其應用為1.肝郁氣滯。2.脾胃氣滯，3.痰濕壅肺證

[Q]什麼是玫瑰花?
[TAG] 玫瑰花
[A] 玫瑰花是一味中藥，它的性味是甘、微苦，溫。而其歸經是肝胃，玫瑰花的功效是行氣解郁，活血止痛。其應用為1、用於肝胃不和證2、用於氣滯血瘀證3、用於外傷腫痛。

[Q]什麼是薤白?
[TAG] 薤白
[A] 薤白是一味中藥，它的性味是辛、苦，溫。而其歸經是肺心胃大腸，薤白的功效是通陽散結，行氣導滯。其應用為1.胸痹證，2.腸胃氣滯，瀉痢後重

[Q]什麼是青木香?
[TAG] 青木香
[A] 青木香是一味中藥，它的性味是辛、苦，微寒。而其歸經是肝胃，青木香的功效是行氣止痛，解毒消腫。其應用為1.肝胃氣滯證，2.夏令飲食不慎，穢濁內阻之腹痛吐瀉，3.癰瘡疔毒，皮膚濕瘡，毒蛇咬傷

[Q]什麼是大腹皮?
[TAG] 大腹皮
[A] 大腹皮是一味中藥，它的性味是辛，微溫。而其歸經是脾胃大腸小腸，大腹皮的功效是行氣導滯，利水消腫。其應用為1、用於胃腸氣滯證2、用於水腫，腳氣腫痛。

[Q]什麼是柿蒂?
[TAG] 柿蒂
[A] 柿蒂是一味中藥，它的性味是苦，澀，平。而其歸經是胃，柿蒂的功效是降氣止呃。其應用為1用於呃逆證。

[Q]什麼是柿霜餅?
[TAG] 柿霜餅
[A] 柿霜餅是一味中藥，它的性味是甘，凉。而其歸經是心、肺、胃，柿霜餅的功效是润肺止咳，生津利咽，止血。其應用為用於肺熱燥咳，咽干喉痛，口舌生瘡，吐血，咯血，消渴

[Q]什麼是刀豆?
[TAG] 刀豆
[A] 刀豆是一味中藥，它的性味是甘，溫。而其歸經是胃腎，刀豆的功效是降氣止呃，溫腎助陽。其應用為1.虛寒呃逆，2.腎虛腰痛。

[Q]什麼是甘松?
[TAG] 甘松
[A] 甘松是一味中藥，它的性味是辛、甘，溫。而其歸經是脾胃，甘松的功效是行氣止痛，開郁醒脾。其應用為1.中焦寒凝氣滯，2.脾胃不和證，3.止痛作用。單泡含漱治齲齒作痛

[Q]什麼是九香蟲?
[TAG] 九香蟲
[A] 九香蟲是一味中藥，它的性味是鹹，溫。而其歸經是肝脾腎，九香蟲的功效是理氣止痛，溫腎助陽。其應用為1.肝胃氣滯，胸脅脹痛。2.治腎陽不足之證。

[Q]什麼是山楂-仙楂?
[TAG] 山楂-仙楂
[A] 山楂-仙楂是一味中藥，它的性味是酸、甘，微溫。而其歸經是脾胃肝，山楂-仙楂的功效是消食化積，行氣散瘀。其應用為1、用於肉食積滯證2、用於瀉痢腹痛3、用於瘀阻腫痛。

[Q]什麼是焦山楂?
[TAG] 焦山楂
[A] 焦山楂是一味中藥，它的性味是酸甘，微溫。而其歸經是脾、胃、肝，焦山楂的功效是止瀉止痢，消食健胃。其應用為治肉食積滯，小兒乳食停滯，胃烷脹滿，瀉痢腹痛

[Q]什麼是神曲-神麴?
[TAG] 神曲-神麴
[A] 神曲-神麴是一味中藥，它的性味是甘、辛，溫。而其歸經是脾胃，神曲-神麴的功效是消食和胃，解表退熱。其應用為飲食積滯證，外感表證兼食滯。

[Q]什麼是焦神曲-焦神麴?
[TAG] 焦神曲-焦神麴
[A] 焦神曲-焦神麴是一味中藥，它的性味是甘、辛，溫。而其歸經是脾胃，焦神曲-焦神麴的功效是消食和胃。其應用為用於飲食積滯證。

[Q]什麼是麥芽?
[TAG] 麥芽
[A] 麥芽是一味中藥，它的性味是甘，平。而其歸經是脾胃肝，麥芽的功效是消食健胃，疏肝解鬱。其應用為1、用於食積不化 。

[Q]什麼是炒麥芽?
[TAG] 炒麥芽
[A] 炒麥芽是一味中藥，它的性味是甘，平。而其歸經是脾胃肝，炒麥芽的功效是消食健胃，回乳消脹。其應用為1、用於食積不化2、用於婦女斷乳，乳汁郁積、乳房脹痛。

[Q]什麼是谷芽-穀芽?
[TAG] 谷芽-穀芽
[A] 谷芽-穀芽是一味中藥，它的性味是甘，平。而其歸經是脾胃，谷芽-穀芽的功效是消食健胃。其應用為用於食積停滯證。

[Q]什麼是炒萊菔子-萊菔子-蘿蔔子?
[TAG] 炒萊菔子-萊菔子-蘿蔔子
[A] 炒萊菔子-萊菔子-蘿蔔子是一味中藥，它的性味是辛、甘，平。而其歸經是脾胃肺，炒萊菔子-萊菔子-蘿蔔子的功效是消食除脹，降氣化痰。其應用為1、用於食積氣滯證2、用於痰盛氣喘證。

[Q]什麼是雞矢藤?
[TAG] 雞矢藤
[A] 雞矢藤是一味中藥，它的性味是甘、苦，微寒。而其歸經是脾胃肝肺，雞矢藤的功效是消食健胃，化痰止咳，清熱解毒，止痛。其應用為1.飲食積滯，小兒疳積，2.熱痰咳嗽。3.熱毒瀉痢，咽喉腫痛，瘡癰腫毒。4。多種痛證。

[Q]什麼是炒雞內金-雞內金?
[TAG] 炒雞內金-雞內金
[A] 炒雞內金-雞內金是一味中藥，它的性味是甘，平。而其歸經是脾胃小腸膀胱，炒雞內金-雞內金的功效是消食健胃，固精止遺。其應用為1、用於飲食積滯，小兒疳積2、用於遺精遺尿3、用於結石癥塊。

[Q]什麼是使君子?
[TAG] 使君子
[A] 使君子是一味中藥，它的性味是甘，溫。而其歸經是脾胃，使君子的功效是驅蟲消積。其應用為1、用於蛔蟲證，蟯蟲證2、用於小兒疳積。

[Q]什麼是苦楝皮?
[TAG] 苦楝皮
[A] 苦楝皮是一味中藥，它的性味是苦，寒；有毒。而其歸經是肝脾胃，苦楝皮的功效是殺蟲，療癬。其應用為1、用於蛔蟲證、蟯蟲、鉤蟲病2、用於疥癬濕瘡。

[Q]什麼是檳榔?
[TAG] 檳榔
[A] 檳榔是一味中藥，它的性味是苦、辛，溫。而其歸經是大腸胃，檳榔的功效是驅蟲消積，行氣利水。其應用為1、用於多種腸道寄生蟲病2、用於食積氣滯，瀉痢後重，小兒疳積3、用於水腫，腳氣腫痛。

[Q]什麼是南瓜子?
[TAG] 南瓜子
[A] 南瓜子是一味中藥，它的性味是甘，平。而其歸經是胃大腸，南瓜子的功效是殺蟲。其應用為用於絳蟲證。

[Q]什麼是鶴草芽?
[TAG] 鶴草芽
[A] 鶴草芽是一味中藥，它的性味是苦、澀，涼。而其歸經是肝小腸大腸，鶴草芽的功效是殺蟲。其應用為用於絳蟲證。

[Q]什麼是雷丸?
[TAG] 雷丸
[A] 雷丸是一味中藥，它的性味是苦，寒；有小毒。而其歸經是胃大腸，雷丸的功效是殺蟲。其應用為用於絳蟲證，鉤蟲病，蛔蟲病。

[Q]什麼是蕪荑?
[TAG] 蕪荑
[A] 蕪荑是一味中藥，它的性味是辛、苦，溫。而其歸經是脾胃，蕪荑的功效是殺蟲，消積。其應用為1、用於蟲積腹痛2、用於小兒疳積3、外用祛濕殺蟲止癢。

[Q]什麼是鶴虱?
[TAG] 鶴虱
[A] 鶴虱是一味中藥，它的性味是苦、辛，平；有小毒。而其歸經是脾胃，鶴虱的功效是殺蟲消積。其應用為用於蟲積腹痛。

[Q]什麼是榧子?
[TAG] 榧子
[A] 榧子是一味中藥，它的性味是甘，平。而其歸經是肺胃大腸，榧子的功效是殺蟲消積，通便，潤肺。其應用為1.蟲積腹痛，2.腸燥便秘，3.肺燥咳嗽

[Q]什麼是大薊?
[TAG] 大薊
[A] 大薊是一味中藥，它的性味是苦、甘，涼。而其歸經是心肝，大薊的功效是涼血止血，散瘀解毒消癰。其應用為1、用於血熱出血證 2、用於熱毒瘡癰  3、降血壓，利膽退黃。

[Q]什麼是小薊?
[TAG] 小薊
[A] 小薊是一味中藥，它的性味是苦、甘，涼。而其歸經是心肝，小薊的功效是涼血止血，散瘀解毒消腫。其應用為1、用於血熱妄行出血證2、用於熱毒瘡癰。

[Q]什麼是地榆?
[TAG] 地榆
[A] 地榆是一味中藥，它的性味是苦、酸，微寒。而其歸經是肝胃大腸，地榆的功效是涼血止血，解毒斂瘡。其應用為1、用於各種血熱出血證2、用於癰疽腫毒  3、用於水火燙傷，濕疹，皮膚潰爛。

[Q]什麼是槐花?
[TAG] 槐花
[A] 槐花是一味中藥，它的性味是苦，微寒。而其歸經是肝大腸，槐花的功效是涼血止血，清肝明目。其應用為1、用於血熱出血證2、用於肝火上炎之目赤頭痛。

[Q]什麼是炒槐花?
[TAG] 炒槐花
[A] 炒槐花是一味中藥，它的性味是苦，微寒。而其歸經是肝大腸，炒槐花的功效是涼血止血，清肝明目。其應用為1、用於血熱出血證2、用於肝火上炎之目赤頭痛。

[Q]什麼是側柏葉?
[TAG] 側柏葉
[A] 側柏葉是一味中藥，它的性味是苦、澀，微寒。而其歸經是肺肝大腸，側柏葉的功效是涼血止血，祛痰止咳。其應用為1、用於各種出血證2、用於咳嗽痰多證  3、外敷可治丹毒、痄腮等。

[Q]什麼是白茅根?
[TAG] 白茅根
[A] 白茅根是一味中藥，它的性味是甘，寒。而其歸經是肺胃大腸，白茅根的功效是涼血止血，清熱利尿。其應用為1、用於血熱出血證  2、用於熱淋，水腫，小便不利及濕熱黃疸。

[Q]什麼是苧麻根?
[TAG] 苧麻根
[A] 苧麻根是一味中藥，它的性味是甘，寒。而其歸經是心肝，苧麻根的功效是涼血止血，安胎，清熱解毒。其應用為1、用於血熱出血證2、用於胎漏下血，胎動不安  3、用於熱毒瘡癰，蛇蟲咬傷4、利尿。

[Q]什麼是薺菜?
[TAG] 薺菜
[A] 薺菜是一味中藥，它的性味是甘、淡，涼。而其歸經是肝胃，薺菜的功效是涼血止血，清肝明目，清熱理濕。其應用為1、用於血熱出血證2、用於肝經熱甚之頭痛目脹，翳障3、用於濕熱之瀉痢，水腫，淋濁。

[Q]什麼是景天三七?
[TAG] 景天三七
[A] 景天三七是一味中藥，它的性味是甘、微酸，平。而其歸經是肝心，景天三七的功效是化瘀止血，消腫止痛，寧心安神。其應用為1、用於各種出血證2、用於跌打損傷  3、用於驚悸，失眠。

[Q]什麼是蠶蛻?
[TAG] 蠶蛻
[A] 蠶蛻是一味中藥，它的性味是甘，平。而其歸經是心肝，蠶蛻的功效是祛风止血，退翳明目。其應用為1、用于崩漏2、用于带下3、用于痢疾4、用于肠风便血5、用于吐血衄血6、用于牙疳7、用于口疮8、用于喉风9、用于目翳。

[Q]什麼是血餘炭?
[TAG] 血餘炭
[A] 血餘炭是一味中藥，它的性味是苦、澀，平。而其歸經是肝、胃、膀胱，血餘炭的功效是收斂止血，化瘀利尿。其應用為用於體內外各種出血證。

[Q]什麼是三七?
[TAG] 三七
[A] 三七是一味中藥，它的性味是甘、微苦，溫。而其歸經是肝胃，三七的功效是化瘀止血，消腫定痛。其應用為1、用於體內外各種出血證2、用於跌僕瘀腫疼痛。

[Q]什麼是茜草-新絳?
[TAG] 茜草-新絳
[A] 茜草-新絳是一味中藥，它的性味是苦，寒。而其歸經是肝，茜草-新絳的功效是涼血止血，活血通經。其應用為1、用於血熱夾瘀之出血證2、用於血瘀經閉，跌打損傷，風濕痹痛。

[Q]什麼是蒲黃?
[TAG] 蒲黃
[A] 蒲黃是一味中藥，它的性味是甘、微辛，平。而其歸經是肝心，蒲黃的功效是化瘀，止血，利尿。其應用為1、用於各種內外出血證2、用於瘀滯心腹疼痛3、用於血淋。

[Q]什麼是醋五靈脂-五靈脂?
[TAG] 醋五靈脂-五靈脂
[A] 醋五靈脂-五靈脂是一味中藥，它的性味是苦、甘，溫。而其歸經是肝脾，醋五靈脂-五靈脂的功效是化瘀止血，活血止痛。其應用為1、用於瘀血內阻之出血證2、用於瘀血內阻諸痛證3、治小兒疳積。

[Q]什麼是降香?
[TAG] 降香
[A] 降香是一味中藥，它的性味是辛，溫。而其歸經是肝脾，降香的功效是化瘀止血，活血止痛，降氣避穢。其應用為1、用於瘀阻出血證2、用於血瘀氣滯所致的胸脅心腹疼痛及跌打損傷疼痛。

[Q]什麼是花蕊石?
[TAG] 花蕊石
[A] 花蕊石是一味中藥，它的性味是酸、澀，平。而其歸經是肝，花蕊石的功效是收斂止血，化瘀。其應用為用於各種出血證。

[Q]什麼是白及-白芨?
[TAG] 白及-白芨
[A] 白及-白芨是一味中藥，它的性味是苦、甘、澀，微寒。而其歸經是肺胃肝，白及-白芨的功效是收斂止血，消腫生肌。其應用為1、用於體內外諸出血證2、用於瘡瘍腫毒，燙傷及肛裂、手足皸裂等。

[Q]什麼是仙鶴草?
[TAG] 仙鶴草
[A] 仙鶴草是一味中藥，它的性味是苦、澀，平。而其歸經是肺肝脾，仙鶴草的功效是收斂止血，補虛，止痢，殺蟲。其應用為1、用於多種出血證2、用於瀉痢3、用於脫力勞傷4、用於瘧疾，滴蟲性陰道炎。

[Q]什麼是紫珠?
[TAG] 紫珠
[A] 紫珠是一味中藥，它的性味是苦、澀，涼。而其歸經是肝肺胃，紫珠的功效是涼血收斂，清熱解毒。其應用為1.各種內外出血證 2.癰疽瘡毒，毒蛇咬傷，燒燙傷。

[Q]什麼是棕櫚?
[TAG] 棕櫚
[A] 棕櫚是一味中藥，它的性味是苦、澀，平。而其歸經是肺肝大腸，棕櫚的功效是收斂止血。其應用為用於各種出血證。

[Q]什麼是血余炭?
[TAG] 血余炭
[A] 血余炭是一味中藥，它的性味是苦、澀，平。而其歸經是肝胃大腸，血余炭的功效是收斂止血，化瘀，利尿。其應用為1.各種出血證 2.小便不利，石淋，血淋，瘀阻黃疸。

[Q]什麼是藕節?
[TAG] 藕節
[A] 藕節是一味中藥，它的性味是甘、澀，平。而其歸經是肝肺胃，藕節的功效是收斂止血，散瘀。其應用為用於各種出血證。

[Q]什麼是雞冠花?
[TAG] 雞冠花
[A] 雞冠花是一味中藥，它的性味是甘、澀，涼。而其歸經是肝大腸，雞冠花的功效是收斂止血，清熱涼血，止瀉止帶。其應用為1.各種出血證 2.瀉痢，帶下 3.斂瘡消腫。

[Q]什麼是花生衣?
[TAG] 花生衣
[A] 花生衣是一味中藥，它的性味是甘、微苦、澀，平。而其歸經是肝脾，花生衣的功效是補血，收斂止血，生髮、烏髮其應用為貧血，脫髮，白髮。本品有良好的止血作用，用於內、外各種出血症，尤以治療血友病、血小板減少性紫癜、子宮功能性出血，肝病出血及外傷出血等有一定療效。用後能迅速止血，並使血腫消退加速

[Q]什麼是檵木?
[TAG] 檵木
[A] 檵木是一味中藥，它的性味是甘、苦、澀，涼。而其歸經是肝胃大腸，檵木的功效是收斂止血，清熱解毒，止瀉。其應用為1.多種出血證 2.泄瀉，痢疾 3.清熱解毒

[Q]什麼是艾葉?
[TAG] 艾葉
[A] 艾葉是一味中藥，它的性味是辛、苦，溫。而其歸經是肝脾腎，艾葉的功效是溫經止血，散寒止痛，調經安胎，祛濕止癢。其應用為1、用於虛寒性出血證，尤宜於崩漏2、用於虛寒性腹痛3、用於虛寒性的月經不調及胎動不安4、用於瀉痢霍亂，婦女帶下及濕疹，疥癬。

[Q]什麼是灶心土?
[TAG] 灶心土
[A] 灶心土是一味中藥，它的性味是辛，溫。而其歸經是脾胃肝，灶心土的功效是溫中止血，溫胃止嘔，溫脾止瀉。其應用為1、用於脾氣虛寒出血2、用於虛寒性嘔吐，反胃及妊娠惡阻3、用於脾胃虛寒之脘腹疼痛，久瀉不止。

[Q]什麼是川芎?
[TAG] 川芎
[A] 川芎是一味中藥，它的性味是辛，溫。而其歸經是肝膽心包，川芎的功效是活血行氣，祛風止痛。其應用為1、用於血瘀氣滯證2、用於頭痛3、用於風濕痹痛、肢體麻木。

[Q]什麼是醋延胡索-延胡索?
[TAG] 醋延胡索-延胡索
[A] 醋延胡索-延胡索是一味中藥，它的性味是辛、苦，溫。而其歸經是心肝脾，醋延胡索-延胡索的功效是活血，行氣，止痛。其應用為用於血瘀氣滯諸痛。

[Q]什麼是鬱金?
[TAG] 鬱金
[A] 鬱金是一味中藥，它的性味是辛、苦，寒。而其歸經是肝心膽，鬱金的功效是活血止痛，行氣解郁，涼血清心，利膽退黃。其應用為1、用於血瘀氣滯之胸脅腹痛2、用於熱病神昏，癲癇等證3、用於肝膽濕熱證4、用於肝郁化火，氣火上逆，破血妄行之吐血、衄血及婦女倒經等。

[Q]什麼是薑黃?
[TAG] 薑黃
[A] 薑黃是一味中藥，它的性味是辛、苦，溫。而其歸經是肝脾，薑黃的功效是破血行氣，通絡止痛。其應用為1、用於血瘀氣滯諸證2、用於風寒濕痹。

[Q]什麼是醋乳香-乳香?
[TAG] 醋乳香-乳香
[A] 醋乳香-乳香是一味中藥，它的性味是辛、苦，溫。而其歸經是心肝脾，醋乳香-乳香的功效是活血止痛，消腫生肌。其應用為1、用於血瘀諸痛證2、用於瘡瘍癰仲，瘰癧。

[Q]什麼是醋沒藥-沒藥?
[TAG] 醋沒藥-沒藥
[A] 醋沒藥-沒藥是一味中藥，它的性味是苦、辛，平。而其歸經是心肝脾，醋沒藥-沒藥的功效是活血止痛，消腫生肌。其應用為用於瘀血阻滯之證。

[Q]什麼是丹參?
[TAG] 丹參
[A] 丹參是一味中藥，它的性味是苦，微寒。而其歸經是心肝，丹參的功效是活血調經，涼血消癰，清心安神。其應用為1.用於血瘀經閉、痛經、月經不調，產後瘀滯腹痛等症 2.用於血瘀之心腹疼痛，癥瘕積聚等症 3.用於瘡瘍癰腫 4.用於溫熱病熱入營血，煩躁不安及心悸失眠等症。

[Q]什麼是紅花?
[TAG] 紅花
[A] 紅花是一味中藥，它的性味是辛，溫。而其歸經是心肝，紅花的功效是活血通經，祛瘀止痛。其應用為1.用於血瘀痛經，經閉，產後瘀滯腹痛等症 2.用於癥瘕積聚，跌打損傷，心腹損傷，心腹瘀阻疼痛等症 3.用於血熱瘀滯，斑疹紫暗。

[Q]什麼是桃仁?
[TAG] 桃仁
[A] 桃仁是一味中藥，它的性味是苦、甘，平；有小毒。而其歸經是心肝大腸，桃仁的功效是活血祛瘀，潤腸通便，止咳平喘。其應用為1、用於多種血瘀證2、用於肺癰，腸癰3、用於腸燥便秘4止咳平喘。

[Q]什麼是益母草?
[TAG] 益母草
[A] 益母草是一味中藥，它的性味是苦、辛，微寒。而其歸經是肝心膀胱，益母草的功效是活血祛瘀，利水消腫，清熱解毒。其應用為1、用於婦人經產諸證2、用於水腫，小便不利3、用於瘡癰腫毒，皮膚搔癢。

[Q]什麼是懷牛膝?
[TAG] 懷牛膝
[A] 懷牛膝是一味中藥，它的性味是苦、酸、甘，平。而其歸經是肝脾，懷牛膝的功效是活血通經，補肝腎，強筋骨，引火（血）下行，利尿通淋。其應用為1.用於血瘀之痛經、經閉、產後腹痛、胞衣不下等症 2.用於肝腎不足，腰膝酸軟無力 3.用於上部火熱證 4.用於淋證，水腫，小便不利。

[Q]什麼是川牛膝?
[TAG] 川牛膝
[A] 川牛膝是一味中藥，它的性味是苦、酸、甘，平。而其歸經是肝脾，川牛膝的功效是活血通經，補肝腎，強筋骨，引火（血）下行，利尿通淋。其應用為1、用於血瘀之痛經、經閉、產後腹痛、胞衣不下及等證2、用於上部火熱證3、用於淋證，水腫，小便不利。

[Q]什麼是澤蘭?
[TAG] 澤蘭
[A] 澤蘭是一味中藥，它的性味是苦、辛，微溫。而其歸經是肝脾，澤蘭的功效是活血化瘀，痛經，利水消腫。其應用為1.血滯痛經，經閉及產後瘀滯腹痛，惡露不盡，2.跌打損傷，胸脅刺痛及癰腫，3.產後水腫，小便不利

[Q]什麼是雞血藤?
[TAG] 雞血藤
[A] 雞血藤是一味中藥，它的性味是苦、甘，溫。而其歸經是肝，雞血藤的功效是活血補血，舒筋活絡。其應用為1、用於血瘀或血虛之月經不調、痛經、經閉等證2、用於痹痛，肢體麻木，半身不遂。

[Q]什麼是王不留行?
[TAG] 王不留行
[A] 王不留行是一味中藥，它的性味是苦，平。而其歸經是肝脾，王不留行的功效是活血通經，下乳，消癰，利水通淋。其應用為1、用於血瘀痛經，經閉等證2、用於產後乳汁不下或乳癰等證3、用於熱淋、血淋、石淋等證。

[Q]什麼是月季花?
[TAG] 月季花
[A] 月季花是一味中藥，它的性味是甘，溫。而其歸經是肝，月季花的功效是活血調經，解郁消腫。其應用為1.肝郁血滯之月經不調，痛經，閉經，及胸腹脹痛，2.瘡癰腫痛，瘰癧，跌打損傷。（可開水泡服）。

[Q]什麼是凌霄花?
[TAG] 凌霄花
[A] 凌霄花是一味中藥，它的性味是辛，微寒。而其歸經是肝心包，凌霄花的功效是破血通經，涼血祛風，止血。其應用為1.血瘀經閉，月經不調，癥瘕積聚。2.風熱癢疹。

[Q]什麼是鳳仙花?
[TAG] 鳳仙花
[A] 鳳仙花是一味中藥，它的性味是甘、微苦，溫。而其歸經是肝，鳳仙花的功效是活血消腫止痛，祛風。其應用為1．血瘀經閉，痛經，產後惡露不盡，跌打損傷，2.風濕痹痛，肢體偏廢，臥床不起，3.癰毒疔瘡，餓掌風，灰指甲

[Q]什麼是自然銅?
[TAG] 自然銅
[A] 自然銅是一味中藥，它的性味是辛，平。而其歸經是肝，自然銅的功效是散瘀止痛，接骨療傷。其應用為用於跌打損傷，骨折筋傷，瘀腫疼痛。

[Q]什麼是骨碎補?
[TAG] 骨碎補
[A] 骨碎補是一味中藥，它的性味是苦，溫。而其歸經是肝腎，骨碎補的功效是活血續筋，補骨強骨。其應用為1、用於跌打損傷，筋傷骨折，瘀腫疼痛2、用於腎虛腰痛，足膝痿弱，耳鳴耳聾，牙痛及久瀉等證。

[Q]什麼是血竭?
[TAG] 血竭
[A] 血竭是一味中藥，它的性味是甘、鹹，平。而其歸經是心肝，血竭的功效是活血化瘀止痛，止血斂瘡生肌。其應用為1、用於跌打損傷，瘀滯心腹刺痛等證2、用於外傷出血及瘡瘍不斂等。

[Q]什麼是兒茶?
[TAG] 兒茶
[A] 兒茶是一味中藥，它的性味是苦、澀，涼。而其歸經是心肺，兒茶的功效是活血療傷，止血生肌斂瘡。其應用為用於外傷瘀腫，出血，濕瘡等。

[Q]什麼是阿仙藥?
[TAG] 阿仙藥
[A] 阿仙藥是一味中藥，它的性味是苦，澀，微寒，無毒。而其歸經是肺經，阿仙藥的功效是收濕瀉熱、生肌斂瘡，定痛止血，生津化痰，收斂止瀉。其應用為臨床用於口瘡、金瘡、皮膚潰爛、痔腫、水瀉、腸粘膜炎等症的治療。阿仙藥在正露丸中起到收斂，調整腸內水分的作用。

[Q]什麼是劉寄奴?
[TAG] 劉寄奴
[A] 劉寄奴是一味中藥，它的性味是辛、苦，溫。而其歸經是心肝脾，劉寄奴的功效是破血，通經，止痛，止血，消食化積。其應用為1、用於跌打損傷2、用於血瘀經閉，產後瘀阻腹痛。

[Q]什麼是蘇木?
[TAG] 蘇木
[A] 蘇木是一味中藥，它的性味是甘、鹹，平。而其歸經是心肝脾，蘇木的功效是行血祛瘀，消肿止痛。其應用為1、用于经闭痛经2、用于产后瘀阻3、用于胸腹刺痛4、用于外伤肿痛。

[Q]什麼是醋莪朮-莪朮?
[TAG] 醋莪朮-莪朮
[A] 醋莪朮-莪朮是一味中藥，它的性味是辛、苦，溫。而其歸經是肝脾，醋莪朮-莪朮的功效是破血行氣，消積止痛。其應用為1、用於血瘀氣滯所致的癥瘕積聚2、用於食積氣滯，脘腹脹痛。

[Q]什麼是醋三棱-三棱?
[TAG] 醋三棱-三棱
[A] 醋三棱-三棱是一味中藥，它的性味是苦、辛，平。而其歸經是肝脾，醋三棱-三棱的功效是破血行氣，消積止痛。其應用為1、用於血瘀氣滯經閉腹痛，癥瘕積聚2、用於食積氣滯，脘腹脹痛。

[Q]什麼是燙水蛭-水蛭?
[TAG] 燙水蛭-水蛭
[A] 燙水蛭-水蛭是一味中藥，它的性味是鹹、苦，平；有小毒。而其歸經是肝，燙水蛭-水蛭的功效是破血逐瘀消癥。其應用為癥瘕積聚，血瘀經閉，跌打損傷。

[Q]什麼是虻蟲?
[TAG] 虻蟲
[A] 虻蟲是一味中藥，它的性味是苦，微寒；有毒。而其歸經是肝，虻蟲的功效是破血通經，逐瘀消癥。其應用為1.癥瘕痞塊，血瘀經閉。2。跌打損傷，血瘀腫痛。

[Q]什麼是斑蝥?
[TAG] 斑蝥
[A] 斑蝥是一味中藥，它的性味是辛，寒；有大毒。而其歸經是肝腎胃，斑蝥的功效是破血逐瘀消癥，攻毒蝕瘡散結。其應用為1.經閉，癥瘕，2.癰疽，頑廯，瘰癧，狂犬咬傷，3.酒浸液搽斑禿，能促進毛發生長。

[Q]什麼是穿山甲-炮山甲?
[TAG] 穿山甲-炮山甲
[A] 穿山甲-炮山甲是一味中藥，它的性味是鹹，微寒。而其歸經是肝胃，穿山甲-炮山甲的功效是活血消癥，通經，下乳，消腫排膿。其應用為1.用於瘀血阻滯之癥瘕積聚，經閉，風濕痹痛2、用於產後乳汁不下3、用於癰腫瘡毒，瘰癧等。

[Q]什麼是蟅蟲-土鱉蟲?
[TAG] 蟅蟲-土鱉蟲
[A] 蟅蟲-土鱉蟲是一味中藥，它的性味是鹹，寒；有毒。而其歸經是心肝脾，蟅蟲-土鱉蟲的功效是逐瘀，破积，通络，理伤。其應用為1、用于癥瘕积聚2、用于血滞经闭3、用于产后瘀血腹痛4、用于跌打损伤5、用于痈肿6、用于木舌7、用于重舌。

[Q]什麼是生半夏-半夏?
[TAG] 生半夏-半夏
[A] 生半夏-半夏是一味中藥，它的性味是辛，溫；有毒。而其歸經是脾胃肺，生半夏-半夏的功效是燥濕化痰，降逆止嘔，消痞散結，外用消腫止痛。其應用為1.用於濕痰、寒痰證 2.用於胃氣上逆嘔吐 3.用於胸痹，結胸，心下痞，梅核氣 4.用於瘰癧癭瘤，癰疽腫毒及毒蛇咬傷等症。

[Q]什麼是薑半夏?
[TAG] 薑半夏
[A] 薑半夏是一味中藥，它的性味是辛，溫；有毒。而其歸經是脾胃肺，薑半夏的功效是燥濕化痰，降逆止嘔，消痞散結，外用消腫止痛。其應用為1.用於濕痰、寒痰證 2.用於胃氣上逆嘔吐 3.用於胸痹，結胸，心下痞，梅核氣 4.用於瘰癧癭瘤，癰疽腫毒及毒蛇咬傷等症。

[Q]什麼是天南星?
[TAG] 天南星
[A] 天南星是一味中藥，它的性味是苦、辛，溫；有毒。而其歸經是肺肝脾，天南星的功效是燥濕化痰，祛風解痙；外用消腫止痛。其應用為1、用於濕痰、寒痰證2、用於風痰所致的眩暈，中風，癲癇及破傷風3、用於癰疽腫痛，瘰癧痰核，毒蛇咬傷。

[Q]什麼是制天南星?
[TAG] 制天南星
[A] 制天南星是一味中藥，它的性味是苦、辛，溫；有毒。而其歸經是肺肝脾，制天南星的功效是燥濕化痰，祛風解痙；外用消腫止痛。其應用為1、用於濕痰、寒痰證2、用於風痰所致的眩暈，中風，癲癇及破傷風3、用於癰疽腫痛，瘰癧痰核，毒蛇咬傷。

[Q]什麼是白附子?
[TAG] 白附子
[A] 白附子是一味中藥，它的性味是辛、甘，溫；有毒。而其歸經是胃肝，白附子的功效是燥濕化痰，祛風止痙，解毒散結止痛。其應用為1、用於風痰所致中風口眼喎斜，驚風癲癇，破傷風，偏頭痛等2、用於瘰癧痰核、癰疽腫毒及毒蛇咬傷。

[Q]什麼是制白附子?
[TAG] 制白附子
[A] 制白附子是一味中藥，它的性味是辛、甘，溫；有毒。而其歸經是胃肝，制白附子的功效是燥濕化痰，祛風止痙，解毒散結止痛。其應用為1、用於風痰所致中風口眼喎斜，驚風癲癇，破傷風，偏頭痛等2、用於瘰癧痰核、癰疽腫毒及毒蛇咬傷。

[Q]什麼是白芥子?
[TAG] 白芥子
[A] 白芥子是一味中藥，它的性味是辛，溫。而其歸經是肺，白芥子的功效是溫肺化痰，利氣散結，通絡止痛。其應用為1、用於寒痰壅肺，懸飲2、用於痰濕阻滯經絡之肢體關節腫痛，陰疽流註。

[Q]什麼是皂莢?
[TAG] 皂莢
[A] 皂莢是一味中藥，它的性味是辛、鹹，溫；有小毒。而其歸經是肺大腸，皂莢的功效是祛頑痰，開竅通閉，祛風殺蟲。其應用為1、 用於頑痰阻肺之咳喘痰多證 2、 用於痰涎壅盛，關竅閉阻之證。

[Q]什麼是旋覆花?
[TAG] 旋覆花
[A] 旋覆花是一味中藥，它的性味是苦、辛、鹹，微溫。而其歸經是肺脾胃大腸，旋覆花的功效是降氣化痰，降逆止嘔。其應用為1、用於痰飲壅肺或痰飲蓄結證2、用於噫氣，嘔吐。

[Q]什麼是白前?
[TAG] 白前
[A] 白前是一味中藥，它的性味是辛、苦，微溫。而其歸經是肺，白前的功效是降氣，消痰，止咳。其應用為用於肺氣壅實，肺氣上逆，咳嗽痰多，或咯痰不爽，胸滿喘急等。

[Q]什麼是前胡?
[TAG] 前胡
[A] 前胡是一味中藥，它的性味是苦、辛，微寒。而其歸經是肺，前胡的功效是降氣化痰，宣散風熱。其應用為1、用於痰熱阻肺證2、用於外感風熱咳嗽有痰之證。

[Q]什麼是桔梗?
[TAG] 桔梗
[A] 桔梗是一味中藥，它的性味是苦、辛，平。而其歸經是肺，桔梗的功效是開宣肺氣，祛痰排膿，利咽。其應用為1、用於肺氣不宣的咳嗽痰多，胸悶不暢2、用於熱毒壅肺之肺癰3、用於咽喉腫痛，失音。

[Q]什麼是川貝母?
[TAG] 川貝母
[A] 川貝母是一味中藥，它的性味是苦、甘，微寒。而其歸經是肺心，川貝母的功效是清化熱痰，潤肺止咳，散結消腫。其應用為1、用於肺熱、肺燥及陰虛咳嗽2、用於瘰癧及乳癰、肺癰、瘡癰等。

[Q]什麼是浙貝母?
[TAG] 浙貝母
[A] 浙貝母是一味中藥，它的性味是苦，寒。而其歸經是肺心，浙貝母的功效是清熱散結，化痰止咳。其應用為1、用於風熱、痰熱咳嗽2、用於瘰癧，癭瘤，瘡癰，肺癰等。

[Q]什麼是瓜蔞-栝蔞實?
[TAG] 瓜蔞-栝蔞實
[A] 瓜蔞-栝蔞實是一味中藥，它的性味是甘、微苦，寒。而其歸經是肺胃大腸，瓜蔞-栝蔞實的功效是清熱化痰，利氣寬胸，散結消癰，潤燥滑腸。其應用為1、用於痰熱咳喘 2、用於胸痹，結胸等 3、用於肺癰、腸癰、乳癰等 4、用於腸燥便秘。

[Q]什麼是竹茹?
[TAG] 竹茹
[A] 竹茹是一味中藥，它的性味是甘，微寒。而其歸經是肺胃，竹茹的功效是清化熱痰，開郁除煩，清胃止嘔。其應用為1、用於肺熱咳嗽2、用於痰火內擾之心煩失眠3、用於胃熱嘔吐。

[Q]什麼是竹瀝?
[TAG] 竹瀝
[A] 竹瀝是一味中藥，它的性味是甘，寒。而其歸經是心肺肝，竹瀝的功效是清熱滑痰，定驚利竅。其應用為1.肺熱痰壅咳喘，2.中風痰迷，驚癇癲狂。

[Q]什麼是天竺黃?
[TAG] 天竺黃
[A] 天竺黃是一味中藥，它的性味是甘，寒。而其歸經是心肝，天竺黃的功效是清化熱痰，清心定驚。其應用為用於痰熱癲癇，中風痰壅，小兒痰熱驚風，熱病神昏等。

[Q]什麼是海藻?
[TAG] 海藻
[A] 海藻是一味中藥，它的性味是鹹，寒。而其歸經是肝胃腎，海藻的功效是消痰軟堅，利水消腫。其應用為1、用於癭瘤，瘰癧，睪丸腫痛2、用於腳氣浮腫及水腫。

[Q]什麼是昆布?
[TAG] 昆布
[A] 昆布是一味中藥，它的性味是鹹，寒。而其歸經是肝、胃、腎，昆布的功效是消痰散結，利水消腫其應用為1、用於癭瘤，瘰癧等證。2、用於水腫、腳氣浮腫等證

[Q]什麼是黃藥子?
[TAG] 黃藥子
[A] 黃藥子是一味中藥，它的性味是苦，寒；有小毒。而其歸經是肺肝，黃藥子的功效是化痰軟堅，散結消癭，清熱解毒，涼血止血。其應用為1.癭瘤，2.瘡瘍腫毒，3.血熱出血

[Q]什麼是海蛤殼?
[TAG] 海蛤殼
[A] 海蛤殼是一味中藥，它的性味是苦、鹹，寒。而其歸經是肺胃，海蛤殼的功效是清熱化痰，軟堅散結，制酸止痛。其應用為1.肺熱，痰火之咳喘，2.痰核，癭瘤，瘰癧，3.利水消腫。

[Q]什麼是海浮石?
[TAG] 海浮石
[A] 海浮石是一味中藥，它的性味是鹹，寒。而其歸經是肺，海浮石的功效是清熱化痰，軟堅散結。其應用為1.痰熱咳喘，2.癭瘤，瘰癧，3。利尿通淋

[Q]什麼是瓦楞子?
[TAG] 瓦楞子
[A] 瓦楞子是一味中藥，它的性味是鹹，平。而其歸經是肺胃肝，瓦楞子的功效是消痰軟堅，化瘀散結，制酸止痛。其應用為1.頑痰積結，瘰癧，癭瘤，2.癥瘕痞塊，3.煆用可制酸止痛。

[Q]什麼是煅礞石-礞石?
[TAG] 煅礞石-礞石
[A] 煅礞石-礞石是一味中藥，它的性味是甘、鹹，平。而其歸經是肺肝，煅礞石-礞石的功效是墜痰下氣，平肝鎮驚。其應用為1.頑痰，老痰膠結，氣逆咳喘之實證，2.痰火內盛的癲狂，驚風  3.滌痰消食，軟堅消痞

[Q]什麼是蔊菜?
[TAG] 蔊菜
[A] 蔊菜是一味中藥，它的性味是辛，涼。而其歸經是肺肝，蔊菜的功效是清肺化痰，清熱解毒，活血通經，利濕退黃。其應用為1.痰熱咳喘，2.血瘀閉經，跌打損傷，痹證，3.熱毒瘡癰，淒瘡，咽喉腫痛，蛇傷。4.濕熱黃疸，5.健胃消食，利水消腫

[Q]什麼是燀苦杏仁-杏仁?
[TAG] 燀苦杏仁-杏仁
[A] 燀苦杏仁-杏仁是一味中藥，它的性味是苦，微溫；有小毒。而其歸經是肺大腸，燀苦杏仁-杏仁的功效是止咳平喘，潤腸通便。其應用為1.用於咳嗽氣喘 2.用於腸燥便秘。

[Q]什麼是蘇子?
[TAG] 蘇子
[A] 蘇子是一味中藥，它的性味是辛，溫。而其歸經是肺大腸，蘇子的功效是降氣化痰，止咳平喘，潤腸通便。其應用為1、用於痰壅氣逆咳喘2、用於腸燥便秘。

[Q]什麼是百部?
[TAG] 百部
[A] 百部是一味中藥，它的性味是甘、苦，微溫。而其歸經是肺，百部的功效是清肺止咳，殺蟲滅虱。其應用為1、用於新久咳嗽，頓咳，肺癆咳嗽 2、用於蟯蟲，陰道滴蟲，頭虱及疥癬等。

[Q]什麼是紫菀?
[TAG] 紫菀
[A] 紫菀是一味中藥，它的性味是苦、甘，微溫。而其歸經是肺，紫菀的功效是潤肺下氣，化痰止咳。其應用為用於咳嗽有痰。

[Q]什麼是款冬花?
[TAG] 款冬花
[A] 款冬花是一味中藥，它的性味是辛，溫。而其歸經是肺，款冬花的功效是潤肺下氣，止咳化痰。其應用為用於多種咳嗽。

[Q]什麼是馬兜鈴?
[TAG] 馬兜鈴
[A] 馬兜鈴是一味中藥，它的性味是苦、微辛，寒。而其歸經是肺大腸，馬兜鈴的功效是清肺化痰，止咳平喘。其應用為用於肺熱咳嗽。

[Q]什麼是枇杷葉?
[TAG] 枇杷葉
[A] 枇杷葉是一味中藥，它的性味是苦，微寒。而其歸經是肺胃，枇杷葉的功效是清肺化痰止咳，降逆止嘔。其應用為1、用於肺熱咳嗽2、用於胃熱嘔逆。

[Q]什麼是桑白皮?
[TAG] 桑白皮
[A] 桑白皮是一味中藥，它的性味是甘，寒。而其歸經是肺，桑白皮的功效是瀉肺平喘，利水消腫。其應用為用於肺熱咳喘、水腫。

[Q]什麼是葶藶子?
[TAG] 葶藶子
[A] 葶藶子是一味中藥，它的性味是苦、辛，大寒。而其歸經是肺膀胱，葶藶子的功效是瀉肺平喘，利水消腫。其應用為1、用於痰涎壅盛咳喘2、用於胸腹積水實證。

[Q]什麼是白果-銀杏?
[TAG] 白果-銀杏
[A] 白果-銀杏是一味中藥，它的性味是甘、苦、澀，平；有毒。而其歸經是肺，白果-銀杏的功效是斂肺平喘，收澀止帶，固精縮尿。其應用為1、用於咳喘咳嗽 2、用於帶下，白濁，小便頻數，遺尿等。

[Q]什麼是矮地茶?
[TAG] 矮地茶
[A] 矮地茶是一味中藥，它的性味是苦、辛，平。而其歸經是肺肝，矮地茶的功效是止咳平喘，清熱利濕，活血化瘀。其應用為1.咳喘痰多證，2.黃疸，淋證，水腫，3.跌打損傷，風濕痹痛，閉經。

[Q]什麼是洋金花?
[TAG] 洋金花
[A] 洋金花是一味中藥，它的性味是辛，溫；有毒。而其歸經是肺肝，洋金花的功效是止咳平喘，止痛，止痙。其應用為咳嗽哮喘，諸痛證，癲癇及慢驚風，麻醉。

[Q]什麼是羅漢果?
[TAG] 羅漢果
[A] 羅漢果是一味中藥，它的性味是甘，涼。而其歸經是肺大腸，羅漢果的功效是清熱潤肺，生津止渴，潤腸通便。其應用為1、用於肺熱燥咳2、用於邪熱傷津，咽痛失聲3、用於腸燥便秘。

[Q]什麼是朱砂?
[TAG] 朱砂
[A] 朱砂是一味中藥，它的性味是甘，寒；有毒。而其歸經是心，朱砂的功效是鎮心安神，清熱解毒。其應用為1、用於心神不寧，心悸，失眠2、用於驚風、癲癇3、用於瘡癰腫毒，咽喉腫痛，口舌生瘡。

[Q]什麼是磁石?
[TAG] 磁石
[A] 磁石是一味中藥，它的性味是鹹，寒。而其歸經是心肝腎，磁石的功效是鎮驚安神，平肝潛陽，聰耳明目，納氣定喘。其應用為1、用於心神不寧，驚悸，癲癇2、用於肝陽眩暈3、用於肝腎虧虛，目暗耳聾4、用於腎虛喘促。

[Q]什麼是龍骨?
[TAG] 龍骨
[A] 龍骨是一味中藥，它的性味是甘、澀，平。而其歸經是心肝腎，龍骨的功效是鎮驚安神，平肝潛陽，收斂固澀。其應用為1、用於心神不寧，心悸失眠，驚癇癲狂2、用於肝陽眩暈3、用於滑脫諸證4、用於濕瘡癢疹、瘡瘍久潰不愈。

[Q]什麼是琥珀?
[TAG] 琥珀
[A] 琥珀是一味中藥，它的性味是甘，平。而其歸經是心肝膀胱，琥珀的功效是鎮驚安神，活血散瘀，利尿通淋。其應用為1、用於心神不寧，心悸失眠，驚風癲癇2、用於瘀血阻滯證3、用於淋證，癃閉。

[Q]什麼是珍珠?
[TAG] 珍珠
[A] 珍珠是一味中藥，它的性味是甘、鹹，寒。而其歸經是心肝，珍珠的功效是鎮驚安神，明目祛翳，收斂生肌。其應用為1、用於心神不寧，心悸失眠2、用於驚風，癲癇3用於目赤翳障，視物不清4、用於口舌生瘡，咽喉潰爛，瘡瘍久潰不愈。

[Q]什麼是酸棗仁?
[TAG] 酸棗仁
[A] 酸棗仁是一味中藥，它的性味是甘、酸，平。而其歸經是心肝膽，酸棗仁的功效是養心益肝，安神，斂汗。其應用為1、用於心悸失眠2、用於體虛多汗。

[Q]什麼是炒酸棗仁?
[TAG] 炒酸棗仁
[A] 炒酸棗仁是一味中藥，它的性味是甘、酸，平。而其歸經是心、肝、膽，炒酸棗仁的功效是養心益肝，安神，斂汗。其應用為心悸失眠，體虛多汗

[Q]什麼是柏子仁?
[TAG] 柏子仁
[A] 柏子仁是一味中藥，它的性味是甘，平。而其歸經是心腎大腸，柏子仁的功效是養心安神，潤腸通便。其應用為1、用於心悸失眠2、用於腸燥便秘。

[Q]什麼是遠志?
[TAG] 遠志
[A] 遠志是一味中藥，它的性味是苦、辛，微溫。而其歸經是心腎肺，遠志的功效是寧心安神，祛痰開竅，消散癰腫。其應用為1、用於驚悸，失眠健忘2、用於痰阻心竅，癲癇發狂3、用於咳嗽痰多4、用於癰疽瘡毒，乳房腫痛。

[Q]什麼是合歡花?
[TAG] 合歡花
[A] 合歡花是一味中藥，它的性味是甘，平。而其歸經是心肝，合歡花的功效是安神解郁，活血消腫。其應用為1.忿怒憂郁，煩躁不眠，2.跌打骨折，血瘀腫痛及癰腫瘡毒。

[Q]什麼是夜交藤-首烏藤?
[TAG] 夜交藤-首烏藤
[A] 夜交藤-首烏藤是一味中藥，它的性味是甘，平。而其歸經是心肝，夜交藤-首烏藤的功效是養心安神，祛風通絡。其應用為1、用於虛煩不眠，多夢等證2、用於血虛身痛，風濕痹痛。

[Q]什麼是長白山松杉靈芝-靈芝?
[TAG] 長白山松杉靈芝-靈芝
[A] 長白山松杉靈芝-靈芝是一味中藥，它的性味是甘，平。而其歸經是心腎肺，長白山松杉靈芝-靈芝的功效是安神補虛，祛痰止咳。其應用為1、用於心悸失眠，健忘多夢2、用於痰多咳嗽、喘促3、用於虛勞證。

[Q]什麼是石決明?
[TAG] 石決明
[A] 石決明是一味中藥，它的性味是鹹，寒。而其歸經是肝，石決明的功效是平肝潛陽，清肝明目。其應用為1、用於肝陽上亢，頭暈目眩2、用於目赤，翳障，視物昏花。

[Q]什麼是珍珠母?
[TAG] 珍珠母
[A] 珍珠母是一味中藥，它的性味是鹹，寒。而其歸經是肝心，珍珠母的功效是平肝潛陽，清肝明目，鎮心安神。其應用為1、用於肝陽上亢，頭暈目眩2、用於目赤，視物昏花3、用於驚悸失眠，心神不寧。

[Q]什麼是牡蠣?
[TAG] 牡蠣
[A] 牡蠣是一味中藥，它的性味是鹹、澀，微寒。而其歸經是肝腎，牡蠣的功效是平肝潛陽，軟堅散結，收斂固澀。其應用為1.用於肝陽上亢，頭暈目眩 2.用於痰核，瘰癧，癥瘕積聚等證 3.用於滑脫諸證 4.用於胃痛泛酸。

[Q]什麼是代赭石-赭石?
[TAG] 代赭石-赭石
[A] 代赭石-赭石是一味中藥，它的性味是苦，寒。而其歸經是肝心，代赭石-赭石的功效是平肝潛陽，重鎮降逆，涼血止血。其應用為1、用於肝陽上亢，頭暈目眩2、用於嘔吐，呃逆，噫氣等證3、用於氣逆喘息4、用於血熱吐衄，崩漏。

[Q]什麼是蒺藜?
[TAG] 蒺藜
[A] 蒺藜是一味中藥，它的性味是苦、辛，平。而其歸經是肝，蒺藜的功效是平肝疏肝，祛風明目。其應用為1、用於肝陽上亢，頭暈目眩2、用於肝郁氣滯，胸脅脹痛及乳閉脹痛3、用於風熱上攻，目赤翳障4、用於風疹搔癢、白癜風。

[Q]什麼是羅布麻?
[TAG] 羅布麻
[A] 羅布麻是一味中藥，它的性味是甘、苦，涼。而其歸經是肝，羅布麻的功效是平抑肝陽，清熱，利尿。其應用為1、用於頭暈目眩2、用於水腫、小便不利。

[Q]什麼是紫貝齒?
[TAG] 紫貝齒
[A] 紫貝齒是一味中藥，它的性味是鹹，平。而其歸經是肝，紫貝齒的功效是平肝潛陽，鎮驚安神，清肝明目。其應用為1.肝陽上亢，頭暈目眩。2.驚悸失眠，3.目赤翳障

[Q]什麼是羚羊角?
[TAG] 羚羊角
[A] 羚羊角是一味中藥，它的性味是鹹，寒。而其歸經是肝心，羚羊角的功效是平肝息風，清肝明目，清熱解毒。其應用為1、用於肝風內動，驚癇抽搐2、用於肝陽上亢，頭暈目眩3、用於肝火上炎，目赤頭痛4、用於瘟熱病壯熱神昏，熱毒發斑。

[Q]什麼是天然牛黃?
[TAG] 天然牛黃
[A] 天然牛黃是一味中藥，它的性味是苦，涼。而其歸經是肝心，天然牛黃的功效是息風止痙，化痰開竅，清熱解毒。其應用為1、用於瘟熱病及小兒驚風之壯熱神昏、驚厥抽搐2、用於溫熱病熱入心包及中風、驚風、癲癇等痰熱蒙蔽心竅所致之神昏、口噤、痰鳴等證3、用於咽喉腫痛、潰爛及癰疽疔毒等熱毒壅滯郁結之證。

[Q]什麼是鉤藤?
[TAG] 鉤藤
[A] 鉤藤是一味中藥，它的性味是甘，微寒。而其歸經是肝心包，鉤藤的功效是息風止痙，清熱平肝。其應用為1、用於肝風內動，驚癇抽搐2、用於頭痛，眩暈。

[Q]什麼是天麻?
[TAG] 天麻
[A] 天麻是一味中藥，它的性味是甘，平。而其歸經是肝，天麻的功效是息風止痙，平抑肝陽，祛風通絡。其應用為1、用於肝風內動，驚癇抽搐2、用於肝陽上亢，頭痛眩暈3、用於肢麻痙攣抽搐，風濕頑痹。

[Q]什麼是地龍?
[TAG] 地龍
[A] 地龍是一味中藥，它的性味是鹹，寒。而其歸經是肝脾膀胱，地龍的功效是清熱息風，通絡，平喘，利尿。其應用為1、用於高熱驚癇、癲狂2、用於氣虛血滯，半身不遂3、用於痹證4、用於肺熱哮喘5、用於熱結膀胱，小便不利或尿閉不通。

[Q]什麼是地龍粉?
[TAG] 地龍粉
[A] 地龍粉是一味中藥，它的性味是鹹，寒。而其歸經是肝脾膀胱，地龍粉的功效是清熱息風，通絡，平喘，利尿。其應用為1、用於高熱驚癇、癲狂2、用於氣虛血滯，半身不遂3、用於痹證4、用於肺熱哮喘5、用於熱結膀胱，小便不利或尿閉不通。

[Q]什麼是全蠍?
[TAG] 全蠍
[A] 全蠍是一味中藥，它的性味是辛，平；有毒。而其歸經是肝，全蠍的功效是息風止痙，攻毒散結，通絡止痛。其應用為1、用於痙攣抽搐2、用於瘡瘍腫毒，瘰癧結核3、用於風濕頑痹、頑固性偏正頭痛。

[Q]什麼是全蠍粉?
[TAG] 全蠍粉
[A] 全蠍粉是一味中藥，它的性味是辛，平；有毒。而其歸經是肝，全蠍粉的功效是息風止痙，攻毒散結，通絡止痛。其應用為1、用於痙攣抽搐2、用於瘡瘍腫毒，瘰癧結核3、用於風濕頑痹、頑固性偏正頭痛。

[Q]什麼是蜈蚣?
[TAG] 蜈蚣
[A] 蜈蚣是一味中藥，它的性味是辛，溫；有毒。而其歸經是肝，蜈蚣的功效是息風止痙，攻毒散結，通絡止痛。其應用為1、用於痙攣抽搐2、用於瘡瘍腫毒、瘰癧、結核3、用於風濕頑痹4、用於頑固性頭痛。

[Q]什麼是蜈蚣粉?
[TAG] 蜈蚣粉
[A] 蜈蚣粉是一味中藥，它的性味是辛，溫；有毒。而其歸經是肝，蜈蚣粉的功效是息風止痙，攻毒散結，通絡止痛。其應用為1、用於痙攣抽搐2、用於瘡瘍腫毒、瘰癧、結核3、用於風濕頑痹4、用於頑固性頭痛。

[Q]什麼是僵蠶?
[TAG] 僵蠶
[A] 僵蠶是一味中藥，它的性味是鹹、辛，平。而其歸經是肝肺，僵蠶的功效是息風止痙，祛風止痛，化痰散結。其應用為1、用於驚癇抽搐 2、用於風中經絡，口眼喎斜 3、用於風熱頭痛、目赤、咽腫或風疹搔癢 4、用於痰核、瘰癧。

[Q]什麼是反鼻?
[TAG] 反鼻
[A] 反鼻是一味中藥，它的性味是甘，温；有毒。而其歸經是unknown，反鼻的功效是祛风，攻毒。其應用為1、用于麻风2、用于癞疾3、用于风痹4、用于中风半身不遂5、用于破伤风6、用于胃痉挛。

[Q]什麼是天然麝香-麝香?
[TAG] 天然麝香-麝香
[A] 天然麝香-麝香是一味中藥，它的性味是辛，溫。而其歸經是心脾，天然麝香-麝香的功效是開竅醒神，活血痛經，止痛，催產。其應用為1、用於閉證神昏2、擁有圖瘡瘍腫毒，咽喉腫痛3、用於血瘀經閉，癥瘕，心腹暴痛，跌打損傷，風寒濕痹等證4、用於難產，死胎，胞衣不下。

[Q]什麼是冰片?
[TAG] 冰片
[A] 冰片是一味中藥，它的性味是辛、苦，微寒。而其歸經是心脾肺，冰片的功效是開竅醒神，清熱止痛。其應用為1.閉證神昏，2.目赤腫痛，3.瘡瘍腫痛，潰後不斂

[Q]什麼是蘇合香?
[TAG] 蘇合香
[A] 蘇合香是一味中藥，它的性味是辛，溫。而其歸經是心脾，蘇合香的功效是開竅醒神，辟穢止痛。其應用為1、用於寒閉神昏2、用於胸腹冷痛，滿悶。

[Q]什麼是石菖蒲?
[TAG] 石菖蒲
[A] 石菖蒲是一味中藥，它的性味是辛、苦，溫。而其歸經是心胃，石菖蒲的功效是開竅寧神，化濕和胃。其應用為1、用於痰濕蒙蔽清竅之神昏、癲癇、頭暈、耳鳴2、用於濕阻中焦，脘腹脹悶，痞塞疼痛。

[Q]什麼是蟾酥?
[TAG] 蟾酥
[A] 蟾酥是一味中藥，它的性味是辛，溫。而其歸經是心，蟾酥的功效是開竅醒神，止痛，解毒。其應用為1、用於痧脹腹痛，吐瀉，神昏2、用於惡瘡、瘰癧、咽喉腫痛及各種牙痛。

[Q]什麼是安息香?
[TAG] 安息香
[A] 安息香是一味中藥，它的性味是辛、苦，平。而其歸經是心脾，安息香的功效是開竅醒神，祛痰辟穢，行氣活血，止痛。其應用為1.用於閉證神昏 2.用於心腹疼痛 3.用於產後血暈，口噤垂死。

[Q]什麼是人參?
[TAG] 人參
[A] 人參是一味中藥，它的性味是甘、微苦，微溫。而其歸經是心肺脾，人參的功效是大補元氣，補脾益肺，生津止渴，安神益智。其應用為1.用於氣虛欲脫，脈微欲絕的危重症候 2.用於肺氣虛弱的短氣喘促，懶言聲微，脈虛自汗等症 3.用於脾氣不足的倦怠乏力，食少便溏等症 4.用於熱病氣津兩傷之身熱口渴及消渴等症 5.用於氣血虧虛的心悸，失眠，健忘等症。

[Q]什麼是西洋參-花旗參?
[TAG] 西洋參-花旗參
[A] 西洋參-花旗參是一味中藥，它的性味是苦、微甘，寒。而其歸經是心肺胃，西洋參-花旗參的功效是補氣養陰，清火生津。其應用為1.用於陰虛火旺、肺失清肅的喘咳痰血證 2.用於熱病氣陰兩傷之煩倦、口渴。

[Q]什麼是黨參?
[TAG] 黨參
[A] 黨參是一味中藥，它的性味是甘，平。而其歸經是脾肺，黨參的功效是補中益氣，生津，養血。其應用為1.用於中氣不足的食少便溏、四肢倦怠等症 2.用於肺氣虧虛的氣短咳喘、言語無力、聲音低弱等症 3.用於熱傷氣津，氣短口渴之證 4.用於氣血兩虧的面色萎黃，頭暈心悸等症。

[Q]什麼是太子參?
[TAG] 太子參
[A] 太子參是一味中藥，它的性味是甘、微苦，平。而其歸經是脾肺，太子參的功效是補氣生津。其應用為1.用於脾氣虛弱、胃陰不足的食少倦怠 2.用於氣虛津傷的肺虛燥咳及心悸不眠、虛熱汗多。

[Q]什麼是黃耆?
[TAG] 黃耆
[A] 黃耆是一味中藥，它的性味是甘，微溫。而其歸經是脾肺，黃耆的功效是補氣升陽，益衛固表，利水消腫，托瘡生肌。其應用為1.用於脾胃氣虛及中氣下陷之證 2.用於肺氣虛及表虛自汗、氣虛外感之證 3.用於氣虛水濕失運的浮腫、小便不利 4.用於氣血不足、瘡瘍內陷的膿成不潰或潰久不斂 5.用於氣虛血虧的面色萎黃、神倦脈虛等症 6.用於氣虛不能攝血的便血、崩漏等症 7.用於氣虛血滯不行的關節痹痛、肢體麻木或半身不遂等症 8.用於氣虛津虧的消渴病。

[Q]什麼是白朮?
[TAG] 白朮
[A] 白朮是一味中藥，它的性味是苦、甘，溫。而其歸經是脾胃，白朮的功效是補氣健脾，燥濕利水，固表止汗，安胎。其應用為1.用於脾胃氣虛、運化無力的食少便溏、脘腹脹滿、肢軟神疲等症 2.用於脾虛失運、水濕內停之痰飲、水腫、小便不利等症 3.用於脾虛氣弱、肌表不固而自汗 4.用於脾虛氣弱、胎動不安之證。

[Q]什麼是山藥?
[TAG] 山藥
[A] 山藥是一味中藥，它的性味是甘，平。而其歸經是脾肺腎，山藥的功效是益氣養陰，補脾肺腎，固精止遺。其應用為1.用於脾胃虛弱證 2.用於肺腎虛弱證 3.用於陰虛內熱，口渴多飲，小便頻數的消渴病。

[Q]什麼是刺五加?
[TAG] 刺五加
[A] 刺五加是一味中藥，它的性味是辛、微苦，溫。而其歸經是脾肺腎，刺五加的功效是健脾益氣，補腎強腰，養心安神，化痰平喘。其應用為1、用於脾肺氣虛證2、用於腎虛腰膝酸軟證3、用於心脾兩虛證。

[Q]什麼是絞股藍?
[TAG] 絞股藍
[A] 絞股藍是一味中藥，它的性味是苦、甘，寒。而其歸經是脾肺，絞股藍的功效是健脾益氣，化痰止咳，清熱解毒。其應用為1.脾虛之多種兼夾證候，2.痰濁阻肺證，3.熱毒證

[Q]什麼是紅景天?
[TAG] 紅景天
[A] 紅景天是一味中藥，它的性味是甘、澀，寒。而其歸經是脾肺，紅景天的功效是健脾益氣，清肺止咳，活血化瘀。其應用為1.脾氣虛證，2.肺熱證，3.血瘀證。

[Q]什麼是白扁豆?
[TAG] 白扁豆
[A] 白扁豆是一味中藥，它的性味是甘，微溫。而其歸經是脾胃，白扁豆的功效是健脾化濕，和中消暑，解毒。其應用為1、用於脾虛濕盛、運化失常之食少便溏或泄瀉及脾虛而濕濁下註之白帶過多等證2、用於暑濕吐瀉3、用於食物中毒。

[Q]什麼是甘草?
[TAG] 甘草
[A] 甘草是一味中藥，它的性味是甘，平。而其歸經是心肺脾胃，甘草的功效是益氣補中，清熱解毒，祛痰止咳，緩急止痛，調和藥性。其應用為1.用於脘腹及四肢攣急作痛 2.用於藥性峻猛的方劑中 3.用於熱毒瘡瘍，咽喉腫痛及藥物、食物中毒等。

[Q]什麼是大棗?
[TAG] 大棗
[A] 大棗是一味中藥，它的性味是甘，溫。而其歸經是脾胃，大棗的功效是補中益氣，養血安神，緩和藥性。其應用為1.用於脾虛食少便溏，倦怠乏力等症 2.用於血虛萎黃及婦女臟燥，神志不安等證 3.用於藥性較峻烈的方劑中，可以減少烈性藥的副作用，並保護正氣。

[Q]什麼是飴糖?
[TAG] 飴糖
[A] 飴糖是一味中藥，它的性味是甘，溫。而其歸經是脾胃肺，飴糖的功效是益氣補中，緩急止痛，潤肺止咳。其應用為1、用於中虛里急，脘腹疼痛2、用於肺虛乾咳少痰。

[Q]什麼是蜂蜜?
[TAG] 蜂蜜
[A] 蜂蜜是一味中藥，它的性味是甘，平。而其歸經是脾大腸，蜂蜜的功效是補中緩急，潤燥，解毒。其應用為1、用於中虛脘腹疼痛2、用於肺虛燥咳及腸燥便秘3、用於烏頭類毒藥之解毒。

[Q]什麼是粳米?
[TAG] 粳米
[A] 粳米是一味中藥，它的性味是甘，平。而其歸經是脾胃，粳米的功效是补中益气，健脾和胃，除烦渴，止泻痢。其應用為1、用于烦躁口渴2、用于赤痢热躁3、用于伤暑发热。

[Q]什麼是鹿茸?
[TAG] 鹿茸
[A] 鹿茸是一味中藥，它的性味是甘、鹹，溫。而其歸經是腎肝，鹿茸的功效是壯腎陽，益精血，強筋骨，調沖任，固帶脈，托瘡毒。其應用為1、用於腎陽不足，精血虧虛的陽痿早泄，宮寒不孕，尿頻不禁，頭暈耳鳴，腰膝酸痛，肢冷神疲等證2、用於肝腎不足的筋骨痿軟，小兒發育不良，囟門過期不合，齒遲，行遲等3、用於沖任虛寒，帶脈不固的崩漏不止，帶下過多4、用於瘡瘍久潰不斂，膿出清稀，或陰疽內陷不起。

[Q]什麼是鹿角霜?
[TAG] 鹿角霜
[A] 鹿角霜是一味中藥，它的性味是甘、鹹，溫。而其歸經是腎肝，鹿角霜的功效是壯腎陽，益精血，強筋骨，調沖任，固帶脈，托瘡毒。其應用為1、用於腎陽不足，精血虧虛的陽痿早泄，宮寒不孕，尿頻不禁，頭暈耳鳴，腰膝酸痛，肢冷神疲等證2、用於肝腎不足的筋骨痿軟，小兒發育不良，囟門過期不合，齒遲，行遲等3、用於沖任虛寒，帶脈不固的崩漏不止，帶下過多4、用於瘡瘍久潰不斂，膿出清稀，或陰疽內陷不起。

[Q]什麼是鹿角膠?
[TAG] 鹿角膠
[A] 鹿角膠是一味中藥，它的性味是甘、鹹，溫。而其歸經是腎肝，鹿角膠的功效是壯腎陽，益精血，強筋骨，調沖任，固帶脈，托瘡毒。其應用為1、用於腎陽不足，精血虧虛的陽痿早泄，宮寒不孕，尿頻不禁，頭暈耳鳴，腰膝酸痛，肢冷神疲等證2、用於肝腎不足的筋骨痿軟，小兒發育不良，囟門過期不合，齒遲，行遲等3、用於沖任虛寒，帶脈不固的崩漏不止，帶下過多4、用於瘡瘍久潰不斂，膿出清稀，或陰疽內陷不起。

[Q]什麼是鹿茸粉?
[TAG] 鹿茸粉
[A] 鹿茸粉是一味中藥，它的性味是甘、鹹，溫。而其歸經是腎肝，鹿茸粉的功效是壯腎陽，益精血，強筋骨，調沖任，固帶脈，托瘡毒。其應用為1、用於腎陽不足，精血虧虛的陽痿早泄，宮寒不孕，尿頻不禁，頭暈耳鳴，腰膝酸痛，肢冷神疲等證2、用於肝腎不足的筋骨痿軟，小兒發育不良，囟門過期不合，齒遲，行遲等3、用於沖任虛寒，帶脈不固的崩漏不止，帶下過多4、用於瘡瘍久潰不斂，膿出清稀，或陰疽內陷不起。

[Q]什麼是鹽巴戟天-巴戟天?
[TAG] 鹽巴戟天-巴戟天
[A] 鹽巴戟天-巴戟天是一味中藥，它的性味是甘、辛，微溫。而其歸經是腎肝，鹽巴戟天-巴戟天的功效是壯腎陽，益精血，強筋骨，祛風濕。其應用為1、用於腎陽虛弱的陽痿，不孕，月經不調，少腹冷痛等證2、用於肝腎不足的筋骨痿軟，腰膝疼痛，或風濕久痹，步履艱難。

[Q]什麼是淫羊藿-仙靈脾?
[TAG] 淫羊藿-仙靈脾
[A] 淫羊藿-仙靈脾是一味中藥，它的性味是辛、甘，溫。而其歸經是肝腎，淫羊藿-仙靈脾的功效是溫腎壯陽，強筋骨，祛風濕。其應用為1、用於腎陽虛的陽痿，不孕及尿頻等證2、用於肝腎不足的筋骨痹痛，風濕拘攣麻木等證。

[Q]什麼是仙茅?
[TAG] 仙茅
[A] 仙茅是一味中藥，它的性味是辛，熱；有毒。而其歸經是腎肝脾，仙茅的功效是溫腎壯陽，強筋骨，祛風濕，溫脾止瀉。其應用為1、用於腎陽不足，命門火衰的陽痿精冷、遺尿尿頻2、用於腎虛腰膝痿軟、筋骨冷痛，或寒濕久痹3、用於脾腎陽虛的脘腹冷痛，泄瀉等。

[Q]什麼是補骨脂?
[TAG] 補骨脂
[A] 補骨脂是一味中藥，它的性味是辛、苦，溫。而其歸經是腎脾，補骨脂的功效是補腎助陽，固精縮尿，暖脾止瀉，納氣平喘。其應用為1、用於腎陽不足，命門火衰之腰膝冷痛，陽痿，遺精，尿頻等證2、用於脾腎陽虛泄瀉3、用於腎不納氣的虛喘。

[Q]什麼是益智-益智仁?
[TAG] 益智-益智仁
[A] 益智-益智仁是一味中藥，它的性味是辛，溫。而其歸經是腎脾，益智-益智仁的功效是補腎助陽，固精縮尿，溫脾止瀉，開胃攝唾。其應用為1、用於腎氣虛寒之遺精滑精，遺尿尿頻等2、用於脾寒泄瀉，腹中冷痛，口多涎唾等。

[Q]什麼是海狗腎?
[TAG] 海狗腎
[A] 海狗腎是一味中藥，它的性味是鹹，熱。而其歸經是腎，海狗腎的功效是暖腎壯陽，益精補髓。其應用為主要用於腎陽衰憊的陽痿精冷，腰膝酸軟，及精少不育

[Q]什麼是雄蠶蛾?
[TAG] 雄蠶蛾
[A] 雄蠶蛾是一味中藥，它的性味是鹹，溫。而其歸經是肝腎，雄蠶蛾的功效是補腎助陽，固精止遺，止血生肌其應用為1.腎陽不足，腎氣不固之陽痿，遺精及不育不孕，2.金瘡，瘡癰

[Q]什麼是海馬?
[TAG] 海馬
[A] 海馬是一味中藥，它的性味是甘、鹹，溫。而其歸經是腎肝，海馬的功效是補腎壯陽，活血散結，消腫止痛。其應用為1.腎陽虛衰的陽痿精少，遺尿，尿頻，2.癥瘕積聚及跌打損傷。3.內服治療腎虛作喘，外用陰疽瘡腫，外傷出血

[Q]什麼是肉蓯蓉?
[TAG] 肉蓯蓉
[A] 肉蓯蓉是一味中藥，它的性味是甘、鹹，溫。而其歸經是腎大腸，肉蓯蓉的功效是補腎陽，益精血，潤腸通便。其應用為1、用於腎陽不足，精血虧虛的陽痿，不孕，腰膝酸軟，筋骨無力2、用於腸燥便秘。

[Q]什麼是鎖陽?
[TAG] 鎖陽
[A] 鎖陽是一味中藥，它的性味是甘，溫。而其歸經是肝腎大腸，鎖陽的功效是補腎陽，益精血，潤腸通便。其應用為1.腎陽虛衰的陽痿，不孕，腰膝痿軟，2.精血津液虧耗的腸燥便秘

[Q]什麼是冬蟲夏草?
[TAG] 冬蟲夏草
[A] 冬蟲夏草是一味中藥，它的性味是甘，平。而其歸經是肺腎，冬蟲夏草的功效是益腎壯陽，補肺平喘，止血化痰。其應用為1、用於腎虛腰痛，陽痿遺精2、用於肺虛或肺腎兩虛之久咳虛喘，勞嗽痰血。

[Q]什麼是紫河車粉?
[TAG] 紫河車粉
[A] 紫河車粉是一味中藥，它的性味是甘、鹹，溫。而其歸經是心肺腎，紫河車粉的功效是溫腎補精，益氣養血。其應用為1、用於腎氣不足，精血虧虛的不孕，陽痿，遺精，腰酸，頭暈，耳鳴等證2、用於肺腎兩虛的喘嗽3、用於氣血不足，萎黃消瘦，產後少乳等。

[Q]什麼是蛤蚧?
[TAG] 蛤蚧
[A] 蛤蚧是一味中藥，它的性味是鹹，平。而其歸經是肺腎，蛤蚧的功效是助腎陽，益精血，補肺氣，定喘嗽。其應用為1、用於腎陽不足，精血虧虛的陽痿2、用於肺腎兩虛，腎不納氣的虛喘久嗽。

[Q]什麼是菟絲子?
[TAG] 菟絲子
[A] 菟絲子是一味中藥，它的性味是甘，溫。而其歸經是肝腎脾，菟絲子的功效是補腎固精，養肝明目，止瀉，安胎。其應用為1.用於腎虛腰痛，陽痿遺精，尿頻，帶下等症 2.用於肝腎不足，目失所養而致目昏目暗，視力減退之證 3.用於脾腎虛泄 4.用於肝腎不足的胎動不安。

[Q]什麼是沙苑子?
[TAG] 沙苑子
[A] 沙苑子是一味中藥，它的性味是甘，溫。而其歸經是肝腎，沙苑子的功效是補腎固精，養肝明目。其應用為1、用於腎虛陽痿，遺精早泄，小便遺瀝，白帶過多及腰痛等2、用於肝腎不足的眩暈目昏。

[Q]什麼是杜仲?
[TAG] 杜仲
[A] 杜仲是一味中藥，它的性味是甘，溫。而其歸經是肝腎，杜仲的功效是補肝腎，強筋骨，安胎。其應用為1.用於肝腎不足的腰膝酸痛、下肢痿軟及陽痿、尿頻等症 2.用於肝腎虧虛、下元虛冷的妊娠下血、胎動不安，或習慣性流產等症。

[Q]什麼是續斷?
[TAG] 續斷
[A] 續斷是一味中藥，它的性味是苦、甘、辛，微溫。而其歸經是肝腎，續斷的功效是補肝腎，強筋骨，止血安胎，療傷續折。其應用為1.用於肝腎不足，腰痛腳弱、風濕痹痛，及跌打損傷、骨折、腫痛等症 2.用於肝腎虛弱、衝任失調的胎動欲墜，或崩漏、月經過多等症。

[Q]什麼是韭菜子?
[TAG] 韭菜子
[A] 韭菜子是一味中藥，它的性味是辛、甘，溫。而其歸經是腎肝，韭菜子的功效是溫補肝腎，壯陽固精。其應用為1、用於腎陽虛弱陽痿遺精，遺尿尿頻，白帶過多等證2、用於肝腎不足的腰膝酸軟冷痛。

[Q]什麼是陽起石?
[TAG] 陽起石
[A] 陽起石是一味中藥，它的性味是鹹，溫。而其歸經是腎，陽起石的功效是溫腎壯陽。其應用為腎陽虛的陽痿，宮冷，腰膝冷痹

[Q]什麼是核桃仁-胡桃仁-胡桃肉?
[TAG] 核桃仁-胡桃仁-胡桃肉
[A] 核桃仁-胡桃仁-胡桃肉是一味中藥，它的性味是甘，溫。而其歸經是腎肺大腸，核桃仁-胡桃仁-胡桃肉的功效是補腎益肺，納氣定喘，潤腸通便。其應用為1、用於肺腎兩虛的喘咳證2、用於腎陽不足的腰膝酸痛，遺精尿頻3、用於腸燥便秘。

[Q]什麼是葫蘆巴?
[TAG] 葫蘆巴
[A] 葫蘆巴是一味中藥，它的性味是苦，溫。而其歸經是肝腎，葫蘆巴的功效是溫腎助陽，祛寒止痛。其應用為1.腎陽虛衰之陽痿，滑泄，2.腎陽不足，寒濕凝滯下焦的疝痛，經寒腹痛及寒濕腳氣等

[Q]什麼是當歸?
[TAG] 當歸
[A] 當歸是一味中藥，它的性味是甘、辛，溫。而其歸經是肝心脾，當歸的功效是補血，活血，調經，止痛，潤腸。其應用為1.用於血虛諸證 2.用於血虛或血虛而兼有瘀滯的月經不調，痛經，經閉等證 3.用於血虛，血滯或寒滯，以及跌打損傷，風濕痹阻的疼痛證 4.用於癰疽瘡癰 5.用於血虛腸燥便秘。

[Q]什麼是熟地黃?
[TAG] 熟地黃
[A] 熟地黃是一味中藥，它的性味是甘，微溫。而其歸經是肝腎，熟地黃的功效是補血滋陰，益精填髓。其應用為1.用於血虛萎黃，眩暈，心悸，失眠，月經不調，崩漏等症 2.用於腎陰不足的潮熱骨蒸、盜汗、遺精、消渴等症 3.用於肝腎精血虧虛的腰膝酸軟，眩暈，耳鳴，鬚髮早白等症。

[Q]什麼是酒白芍?
[TAG] 酒白芍
[A] 酒白芍是一味中藥，它的性味是苦、酸、甘，涼。而其歸經是肝脾，酒白芍的功效是養血調經，平肝止痛，斂陰止汗。其應用為1、用於血虛或陰虛有熱的月經不調，崩漏等證2、用於肝陰不足，肝氣不舒或肝陽偏亢的頭痛、眩暈、脅肋疼痛、脘腹四肢拘攣作痛等證3、用於陰虛盜汗，及營衛不和的表虛自汗證。

[Q]什麼是白芍-芍藥?
[TAG] 白芍-芍藥
[A] 白芍-芍藥是一味中藥，它的性味是苦、酸、甘，微寒。而其歸經是肝、脾，白芍-芍藥的功效是養血調經，平肝止痛，斂陰止汗。其應用為1、用於血虛或陰虛有熱的月經不調，崩漏等證2、用於肝陰不足，肝氣不舒或肝陽偏亢的頭痛、眩暈、脅肋疼痛、脘腹四肢拘攣作痛等證3、用於陰虛盜汗，及營衛不和的表虛自汗證。

[Q]什麼是制何首烏?
[TAG] 制何首烏
[A] 制何首烏是一味中藥，它的性味是甘、澀，微溫。而其歸經是肝腎，制何首烏的功效是補益精血，固腎烏鬚。其應用為1、用於血虛而見頭暈目眩，心悸失眠，萎黃乏力，及肝腎精血虧虛的眩暈耳鳴，腰膝酸軟，遺精崩帶，須發早白等證2、用於體虛久瘧，腸燥便秘及癰疽瘰癧等證。

[Q]什麼是生何首烏-赤何首-白何首烏-何首烏?
[TAG] 生何首烏-赤何首-白何首烏-何首烏
[A] 生何首烏-赤何首-白何首烏-何首烏是一味中藥，它的性味是甘、苦，平。而其歸經是心肝大腸，生何首烏-赤何首-白何首烏-何首烏的功效是截瘧，解毒，潤腸通便。其應用為1、用於血虛而見頭暈目眩，心悸失眠，萎黃乏力，及肝腎精血虧虛的眩暈耳鳴，腰膝酸軟，遺精崩帶，須發早白等證；2、用於體虛久瘧，腸燥便秘及癰疽瘰癧等證

[Q]什麼是阿膠?
[TAG] 阿膠
[A] 阿膠是一味中藥，它的性味是甘，平。而其歸經是肺肝腎，阿膠的功效是補血，止血，滋陰潤燥。其應用為1.用於血虛萎黃，眩暈，心悸等症 2.用於多種出血證 3.用於陰虛證及燥證。

[Q]什麼是黃明膠?
[TAG] 黃明膠
[A] 黃明膠是一味中藥，它的性味是甘，平。而其歸經是肺肝腎，黃明膠的功效是補血，止血，滋陰潤燥。其應用為1、用於血虛萎黃，眩暈，心悸等2、用於多種出血證3、用於陰虛證及燥證。

[Q]什麼是龍眼肉?
[TAG] 龍眼肉
[A] 龍眼肉是一味中藥，它的性味是甘，溫。而其歸經是心脾，龍眼肉的功效是補益心脾，養血安神。其應用為用於心脾虛損，心血不足的心悸、失眠、健忘等。

[Q]什麼是緘砂?
[TAG] 緘砂
[A] 緘砂是一味中藥，它的性味是酸、辛，平。而其歸經是脾大肠肺，緘砂的功效是补血，除湿，利水。其應用為1、用于血虚黄胖2、用于水肿。

[Q]什麼是北沙參?
[TAG] 北沙參
[A] 北沙參是一味中藥，它的性味是甘、微苦，微寒。而其歸經是肺胃，北沙參的功效是養陰清肺，益胃生津。其應用為1、用於肺陰虛的肺熱燥咳，乾咳少痰，或癆嗽久咳，咽乾音啞等2、用於胃陰虛或熱傷胃陰，津液不足的口渴咽乾、舌質紅絳，或胃脘隱痛、嘈雜、乾嘔等。

[Q]什麼是南沙參?
[TAG] 南沙參
[A] 南沙參是一味中藥，它的性味是甘，微寒。而其歸經是肺胃，南沙參的功效是養陰清肺，祛痰，益氣。其應用為1、用於肺陰虛的燥熱咳嗽，見乾咳少痰，或痰粘不易咯出者2、用於熱病後氣津不足或脾胃虛弱，而見咽乾口燥，舌紅少津，食少不饑者。

[Q]什麼是麥冬-麥門冬?
[TAG] 麥冬-麥門冬
[A] 麥冬-麥門冬是一味中藥，它的性味是甘、微苦，微寒。而其歸經是心肺胃，麥冬-麥門冬的功效是養陰潤肺，益胃生津，清心除煩。其應用為1.用於肺陰不足而有燥熱的乾咳痰粘、勞嗽咳血等症 2.用於胃陰虛或熱傷胃陰，口渴咽乾，大便燥結等症 3.用於心陰虛及溫病熱邪擾及心營，心煩不眠，舌絳而乾等症。

[Q]什麼是天冬-天門冬?
[TAG] 天冬-天門冬
[A] 天冬-天門冬是一味中藥，它的性味是甘、苦，寒。而其歸經是肺腎，天冬-天門冬的功效是養陰潤燥，清火，生津。其應用為1、用於陰虛肺熱的燥咳或勞嗽咯血2、用於腎陰不足，陰虛火旺的潮熱盜汗、遺精，內熱消渴，腸燥便秘等證。

[Q]什麼是百合?
[TAG] 百合
[A] 百合是一味中藥，它的性味是甘，微寒。而其歸經是肺心，百合的功效是養陰潤肺止咳，清心安神。其應用為1、用於肺陰虛的燥熱咳嗽及勞嗽久咳，痰中帶血等2、用於熱病余熱未清之虛煩驚悸，失眠多夢等。

[Q]什麼是石斛?
[TAG] 石斛
[A] 石斛是一味中藥，它的性味是甘，微寒。而其歸經是胃腎，石斛的功效是養陰清熱，益胃生津。其應用為1、用於熱病傷津之低熱煩渴、陰虛虛熱不退等證2、用於胃陰不足等證。

[Q]什麼是玉竹?
[TAG] 玉竹
[A] 玉竹是一味中藥，它的性味是甘，微寒。而其歸經是肺胃，玉竹的功效是養陰潤燥，生津止渴。其應用為1、用於陰虛肺燥的乾咳少痰2、用於熱病煩渴及消渴等。

[Q]什麼是酒黃精-黃精?
[TAG] 酒黃精-黃精
[A] 酒黃精-黃精是一味中藥，它的性味是甘，平。而其歸經是脾肺腎，酒黃精-黃精的功效是滋腎潤肺，補脾益氣。其應用為1、用於肺燥乾咳少痰、陰虛勞嗽久咳等2、用於脾胃虛弱證3、用於腎虛精虧的頭暈，腰膝酸軟，須發早白及消渴等。

[Q]什麼是枸杞子?
[TAG] 枸杞子
[A] 枸杞子是一味中藥，它的性味是甘，平。而其歸經是肝腎，枸杞子的功效是補肝腎，明目，潤肺。其應用為1、用於肝腎不足的腰酸遺精，及頭暈目眩，視力減退，內障目昏，消渴等2、用於陰虛勞嗽。

[Q]什麼是桑椹?
[TAG] 桑椹
[A] 桑椹是一味中藥，它的性味是甘，寒。而其歸經是肝腎，桑椹的功效是滋陰補血，生津，潤腸。其應用為1、用於陰血虧虛的頭暈耳鳴，目暗昏花，失眠，須發早白，遺精等2、用於津傷口渴，內熱消渴及腸燥便秘等。

[Q]什麼是銀耳?
[TAG] 銀耳
[A] 銀耳是一味中藥，它的性味是甘，平。而其歸經是肺胃，銀耳的功效是滋陰潤肺，養胃生津。其應用為1、用於陰虛肺燥或虛勞久咳，乾咳痰少，痰中帶血等2、用於熱病傷津或素體虛弱，胃陰不足，口渴咽乾等。

[Q]什麼是墨旱蓮?
[TAG] 墨旱蓮
[A] 墨旱蓮是一味中藥，它的性味是甘、酸，寒。而其歸經是肝腎，墨旱蓮的功效是補肝腎陰，涼血止血。其應用為1.肝腎陰虛的頭暈目眩，須發早白，腰膝酸軟，遺精耳鳴，2.陰虛血熱的咯血，衄血，便血，尿血，崩漏

[Q]什麼是女貞子?
[TAG] 女貞子
[A] 女貞子是一味中藥，它的性味是甘、苦，涼。而其歸經是肝腎，女貞子的功效是補肝腎陰，烏須明目。其應用為肝腎陰虛的目暗不明，視力減退，須發早白，腰酸耳鳴及陰虛發熱

[Q]什麼是黑芝麻?
[TAG] 黑芝麻
[A] 黑芝麻是一味中藥，它的性味是甘，平。而其歸經是肝腎大腸，黑芝麻的功效是補肝腎，益精血，潤腸燥。其應用為1、用於肝腎精血不足的頭暈眼花，須發早白等2、用於血虛津虧的腸燥便秘。

[Q]什麼是醋龜板-醋龜甲-龜板?
[TAG] 醋龜板-醋龜甲-龜板
[A] 醋龜板-醋龜甲-龜板是一味中藥，它的性味是甘、鹹，寒。而其歸經是肝腎心，醋龜板-醋龜甲-龜板的功效是滋陰潛陽，益腎健骨，固經止血，養血補心。其應用為1、用於陰虛內熱，陰虛陽亢及熱病陰虛風動等證2、用於腎虛骨痿，小兒囟門不合等證3、用治陰虛血熱，沖任不固的崩漏、月經過多等4、用於心虛驚悸，失眠，健忘。

[Q]什麼是龜板膠?
[TAG] 龜板膠
[A] 龜板膠是一味中藥，它的性味是甘、鹹，寒。而其歸經是肝腎心，龜板膠的功效是滋陰潛陽，益腎健骨，固經止血，養血補心。其應用為1、用於陰虛內熱，陰虛陽亢及熱病陰虛風動等證2、用於腎虛骨痿，小兒囟門不合等證3、用治陰虛血熱，沖任不固的崩漏、月經過多等4、用於心虛驚悸，失眠，健忘。

[Q]什麼是醋鱉甲-鱉甲?
[TAG] 醋鱉甲-鱉甲
[A] 醋鱉甲-鱉甲是一味中藥，它的性味是鹹，寒。而其歸經是肝腎，醋鱉甲-鱉甲的功效是滋陰潛陽，軟堅散結。其應用為1、用於陰虛發熱，陰虛陽亢，陰虛風動等證2、用於癥瘕積聚，瘧母等。

[Q]什麼是麻黃根?
[TAG] 麻黃根
[A] 麻黃根是一味中藥，它的性味是甘，平。而其歸經是肺，麻黃根的功效是收斂止汗。其應用為用於自汗，盜汗。

[Q]什麼是浮小麥?
[TAG] 浮小麥
[A] 浮小麥是一味中藥，它的性味是甘，涼。而其歸經是心，浮小麥的功效是止汗，益氣，除熱。其應用為1、用於自汗，盜汗2、用於骨蒸勞熱。

[Q]什麼是糯稻根須?
[TAG] 糯稻根須
[A] 糯稻根須是一味中藥，它的性味是甘，平。而其歸經是心肝肺，糯稻根須的功效是止汗退熱，益胃生津。其應用為1、用於自汗，盜汗2、用於虛熱不退，骨蒸潮熱。

[Q]什麼是五味子?
[TAG] 五味子
[A] 五味子是一味中藥，它的性味是酸、甘，溫。而其歸經是肺腎心，五味子的功效是斂肺滋腎，生津斂汗，澀精止瀉，寧心安神。其應用為1、用於久咳虛喘2、用於津傷口渴，消渴3、用於自汗，盜汗4、用於遺精，滑精5、用於久瀉不止6、用於心悸，失眠，多夢。

[Q]什麼是烏梅?
[TAG] 烏梅
[A] 烏梅是一味中藥，它的性味是酸、澀，平。而其歸經是肝脾肺大腸，烏梅的功效是斂肺止咳，澀腸止瀉，生津止渴，安蛔止痛。其應用為1、用於肺虛久咳2、用於久瀉久痢3、用於虛熱消渴4、用於蛔厥腹痛，嘔吐。

[Q]什麼是五倍子?
[TAG] 五倍子
[A] 五倍子是一味中藥，它的性味是酸、澀，寒。而其歸經是肺大腸腎，五倍子的功效是斂肺降火，澀腸止瀉，固精止遺，斂汗止血。其應用為1、用於肺虛久咳，肺熱咳嗽2、用於久瀉，久痢3、用於遺精，滑精4、用於自汗，盜汗5、用於崩漏下血，便血，尿血等出血證。

[Q]什麼是訶子?
[TAG] 訶子
[A] 訶子是一味中藥，它的性味是苦、酸、澀，平。而其歸經是肺大腸，訶子的功效是澀腸止瀉，斂肺止咳，利咽開音。其應用為1、用於久瀉，久痢，脫肛 2、用於肺虛久咳或久咳失音。

[Q]什麼是石榴皮?
[TAG] 石榴皮
[A] 石榴皮是一味中藥，它的性味是酸、澀，溫。而其歸經是大腸，石榴皮的功效是澀腸止瀉，殺蟲其應用為1.久瀉，久痢，脫肛，2.蟲積腹痛，3.澀精，止血，止帶

[Q]什麼是肉豆蔻?
[TAG] 肉豆蔻
[A] 肉豆蔻是一味中藥，它的性味是辛，溫。而其歸經是脾胃大腸，肉豆蔻的功效是澀腸止瀉，溫中行氣。其應用為1、用於久瀉，久痢2、用於胃寒脹痛，食少嘔吐。

[Q]什麼是赤石脂?
[TAG] 赤石脂
[A] 赤石脂是一味中藥，它的性味是甘、酸、澀，溫。而其歸經是大腸胃，赤石脂的功效是澀腸止瀉，收斂止血，斂瘡生肌。其應用為1.久瀉久痢。2.崩漏，帶下，便血，3.瘡瘍不斂，濕疹，濕瘡

[Q]什麼是禹餘糧-禹余糧?
[TAG] 禹餘糧-禹余糧
[A] 禹餘糧-禹余糧是一味中藥，它的性味是甘、澀，平。而其歸經是胃大腸，禹餘糧-禹余糧的功效是澀腸止瀉，收斂止血。止帶。其應用為久瀉久痢。崩漏，帶下

[Q]什麼是山茱萸?
[TAG] 山茱萸
[A] 山茱萸是一味中藥，它的性味是酸、澀，微溫。而其歸經是肝腎，山茱萸的功效是補益肝腎，收斂固澀。其應用為1、用於肝腎虧虛之頭暈目眩，腰膝酸軟，陽痿等證2、用於遺精滑精，遺尿尿頻3、用於崩漏下血，月經過多4、用於大汗不止，體虛欲脫證。

[Q]什麼是覆盆子?
[TAG] 覆盆子
[A] 覆盆子是一味中藥，它的性味是甘、酸，微溫。而其歸經是肝腎，覆盆子的功效是固精縮尿，益腎養肝。其應用為1、用於腎虛不固之遺精滑精，遺尿尿頻2、用於肝腎不足，目暗不明。

[Q]什麼是桑螵蛸?
[TAG] 桑螵蛸
[A] 桑螵蛸是一味中藥，它的性味是甘、鹹，平。而其歸經是肝腎，桑螵蛸的功效是固精縮尿，補腎助陽。其應用為1、用於遺精滑精，遺尿尿頻2、用於腎虛陽痿。

[Q]什麼是金櫻子?
[TAG] 金櫻子
[A] 金櫻子是一味中藥，它的性味是酸、澀，平。而其歸經是腎膀胱大腸，金櫻子的功效是固精縮尿，澀腸止瀉。其應用為1.遺精滑精，遺尿尿頻，白帶過多，2.久瀉久痢

[Q]什麼是蓮子?
[TAG] 蓮子
[A] 蓮子是一味中藥，它的性味是甘、澀，平。而其歸經是脾腎心，蓮子的功效是補脾止瀉，固澀止帶，益腎固精，養心安神。其應用為1、用於脾虛泄瀉，食欲不振2、用於腎虛遺精，滑精3、用於帶下證4、用於虛煩，失眠，驚悸。

[Q]什麼是荷葉?
[TAG] 荷葉
[A] 荷葉是一味中藥，它的性味是苦、辛、微澀、涼。而其歸經是脾、肝、心，荷葉的功效是清香升散；具有消暑利濕，健脾昇陽，散瘀止血。其應用為1、夏日暑濕證2、血熱出血證。

[Q]什麼是芡實?
[TAG] 芡實
[A] 芡實是一味中藥，它的性味是甘、澀，平。而其歸經是脾腎，芡實的功效是補脾止瀉，益腎固精，除濕止帶。其應用為1、用於脾虛止瀉2、用於腎虛遺精滑精，遺尿，白濁3、用於帶下證。

[Q]什麼是海螵蛸?
[TAG] 海螵蛸
[A] 海螵蛸是一味中藥，它的性味是鹹、澀，微溫。而其歸經是肝腎，海螵蛸的功效是固精止帶，收斂止血，制酸止痛，收濕斂瘡。其應用為1、用於遺精，帶下2、用於崩漏下血，肺胃出血，創傷出血3、用於胃痛吐酸4、濕瘡，濕疹，潰瘍不斂。

[Q]什麼是常山-蜀漆?
[TAG] 常山-蜀漆
[A] 常山-蜀漆是一味中藥，它的性味是苦、辛，寒；有毒。而其歸經是肺心肝，常山-蜀漆的功效是湧吐痰涎，截瘧。其應用為1、用於胸中痰飲2、用於瘧疾。

[Q]什麼是瓜蒂?
[TAG] 瓜蒂
[A] 瓜蒂是一味中藥，它的性味是苦，寒；有毒。而其歸經是胃，瓜蒂的功效是湧吐痰濕，祛濕退黃。其應用為1、用於痰熱壅滯，宿食停滯證2、用於濕熱黃疸，濕家頭痛。

[Q]什麼是膽礬?
[TAG] 膽礬
[A] 膽礬是一味中藥，它的性味是酸、澀、辛，寒；有毒。而其歸經是肝膽，膽礬的功效是湧吐痰涎，解毒收濕，祛腐蝕瘡。其應用為1、用於風痰壅盛，喉痹，癲癇，誤食毒物2、用於風眼赤爛，口瘡，牙疳3、用於腫毒不潰，胬肉疼痛。

[Q]什麼是藜蘆?
[TAG] 藜蘆
[A] 藜蘆是一味中藥，它的性味是辛、苦，寒；有毒。而其歸經是肺胃肝，藜蘆的功效是湧吐風痰，殺蟲療瘡。其應用為1、用於中風，癲癇，喉痹2、用於疥癬禿瘡。

[Q]什麼是雄黃?
[TAG] 雄黃
[A] 雄黃是一味中藥，它的性味是辛，苦，熱；有毒。而其歸經是心肝胃，雄黃的功效是解毒，殺蟲。其應用為1、用於癰腫疔瘡，濕疹，疥癬，蟲蛇咬傷2、用於蟲積腹痛。

[Q]什麼是水飛雄黃?
[TAG] 水飛雄黃
[A] 水飛雄黃是一味中藥，它的性味是辛，苦，熱；有毒。而其歸經是心肝胃，水飛雄黃的功效是解毒，殺蟲。其應用為1、用於癰腫疔瘡，濕疹，疥癬，蟲蛇咬傷2、用於蟲積腹痛。

[Q]什麼是生硫磺-硫黃-石硫磺?
[TAG] 生硫磺-硫黃-石硫磺
[A] 生硫磺-硫黃-石硫磺是一味中藥，它的性味是酸，大熱；有毒。而其歸經是腎大腸，生硫磺-硫黃-石硫磺的功效是外用解毒殺蟲止癢；內服補火壯陽通便。其應用為1、用於疥癬，濕疹，皮膚瘙癢2、用於腎虛寒喘，陽痿，虛冷便秘。

[Q]什麼是蛇床子?
[TAG] 蛇床子
[A] 蛇床子是一味中藥，它的性味是辛、苦，溫。而其歸經是腎，蛇床子的功效是殺蟲止癢，祛風燥濕，溫腎壯陽。其應用為1、用於陰部濕癢，濕疹，疥癬2、用於寒濕帶下，濕痹腰痛3、用於陽痿，宮冷不孕。

[Q]什麼是制蜂房-露蜂房-蜂房-蜂巢?
[TAG] 制蜂房-露蜂房-蜂房-蜂巢
[A] 制蜂房-露蜂房-蜂房-蜂巢是一味中藥，它的性味是甘，平。而其歸經是肝胃，制蜂房-露蜂房-蜂房-蜂巢的功效是攻毒殺蟲，祛風止癢，祛風止痛。其應用為1、用於癰疽，瘰癧，癬瘡2、用於風濕痹痛，癮疹瘙癢，牙痛。

[Q]什麼是大蒜?
[TAG] 大蒜
[A] 大蒜是一味中藥，它的性味是辛，溫。而其歸經是脾胃肺，大蒜的功效是解毒殺蟲，消腫，止痢。其應用為1、用於癰腫瘡毒，疥癬2、用於肺癆，百日咳，瀉痢3、用於鉤蟲，蟯蟲證。

[Q]什麼是樟腦?
[TAG] 樟腦
[A] 樟腦是一味中藥，它的性味是辛，熱；有毒。而其歸經是心脾，樟腦的功效是外用除濕殺蟲，溫散止痛；內服開竅辟穢。其應用為1、用於疥癬，濕瘡2、用於牙痛，跌打損傷3、用於痧脹腹痛，吐瀉，神昏。

[Q]什麼是爐甘石?
[TAG] 爐甘石
[A] 爐甘石是一味中藥，它的性味是甘，平。而其歸經是肝胃，爐甘石的功效是解毒明目退翳，收濕生肌斂瘡。其應用為1、用於目赤翳障，爛弦風眼2、用於潰瘍不斂，皮膚濕瘡。

[Q]什麼是升藥?
[TAG] 升藥
[A] 升藥是一味中藥，它的性味是辛，熱；有大毒。而其歸經是unknown，升藥的功效是拔毒化腐。其應用為用於癰疽潰後。

[Q]什麼是輕粉?
[TAG] 輕粉
[A] 輕粉是一味中藥，它的性味是辛，寒；有大毒。而其歸經是unknown，輕粉的功效是外用攻毒，殺蟲，斂瘡；內服利水通便。其應用為1、用於疥癬，梅毒，瘡癰潰爛2、用於水腫臌脹，二便不利。

[Q]什麼是砒石?
[TAG] 砒石
[A] 砒石是一味中藥，它的性味是辛，大熱；有大毒。而其歸經是肺肝，砒石的功效是外用蝕瘡去腐；內服截瘧，劫痰平喘。其應用為1、用於瘰癧，疥癬，牙疳，痔瘡，潰瘍腐肉不脫2、用於寒痰哮喘3、用於瘧疾。

[Q]什麼是雲母?
[TAG] 雲母
[A] 雲母是一味中藥，它的性味是甘，溫。而其歸經是肺脾膀胱，雲母的功效是納氣墜痰，止血斂瘡。其應用為為利尿消毒藥，治淋疾及婦人帶下。又治慢性腸炎、小兒下痢、猩紅熱等。外用治火傷、刀傷、濕疹等糜爛癥

[Q]什麼是雞屎白?
[TAG] 雞屎白
[A] 雞屎白是一味中藥，它的性味是苦鹹，涼而其歸經是入膀胱經，雞屎白的功效是苦鹹，寒。其應用為治中風失音，淡（痰）逆，消渴，破石淋，利小腸余瀝，敷瘡痍，滅瘢痕

[Q]什麼是荷梗?
[TAG] 荷梗
[A] 荷梗是一味中藥，它的性味是微苦，平。而其歸經是肝、脾、胃，荷梗的功效是清暑，寬中理氣其應用為用於中暑頭昏，胸悶，氣滯

[Q]什麼是椒目?
[TAG] 椒目
[A] 椒目是一味中藥，它的性味是苦、辛，寒；有毒。而其歸經是脾、膀胱，椒目的功效是治水腫脹滿，痰飲喘逆。其應用為椒目治喘，似於水氣之喘更為得宜，他如相火上逆之喘，反為禁藥，蓋其補命門之陽，與椒諒無大異也。

[Q]什麼是炙甘草?
[TAG] 炙甘草
[A] 炙甘草是一味中藥，它的性味是甘，平。而其歸經是心、肺、脾、胃，炙甘草的功效是補脾和胃，益氣複脈其應用為用於脾胃虛弱，倦怠乏力，心動悸，脈結代，可解附子毒。　　。

[Q]什麼是櫻皮?
[TAG] 櫻皮
[A] 櫻皮是一味中藥，它的性味是味甘、酸，性微温。而其歸經是肺，櫻皮的功效是作為解毒，鎮咳藥用。其應用為主治氣喘，咳嗽。另外民間用來治療皮膚病與蕁麻疹。

[Q]什麼是雞子黃-雞子?
[TAG] 雞子黃-雞子
[A] 雞子黃-雞子是一味中藥，它的性味是性平，味甘。而其歸經是心、胃，雞子黃-雞子的功效是鎮心，安神，益氣其應用為除熱火。止疳痢

[Q]什麼是法半夏?
[TAG] 法半夏
[A] 法半夏是一味中藥，它的性味是辛、溫。而其歸經是脾、胃、肺，法半夏的功效是燥濕化痰其應用為用於痰多咳喘，痰飲眩悸，風痰眩暈，痰厥頭痛。

[Q]什麼是百草霜?
[TAG] 百草霜
[A] 百草霜是一味中藥，它的性味是辛，溫，無毒。而其歸經是肝、肺、胃，百草霜的功效是止血，消積，止瀉其應用為用於吐血、咯血、便血、功能性子宮出血、腹瀉、食積瀉痢。外用治外傷出血、衄血

[Q]什麼是苦酒-醋-白醋?
[TAG] 苦酒-醋-白醋
[A] 苦酒-醋-白醋是一味中藥，它的性味是酸溫。而其歸經是肝胃，苦酒-醋-白醋的功效是散瘀解毒，下氣消食。開胃氣，散水氣。其應用為治心腹血氣病，產後血暈，癥結痰癖，疸黃癰腫。口舌生瘡，損傷積血，穀魚肉菜薑諸蟲毒。

[Q]什麼是白礬?
[TAG] 白礬
[A] 白礬是一味中藥，它的性味是酸、澀，性寒。而其歸經是肺脾肝大肠，白礬的功效是外用解毒、殺蟲、止癢；內服化痰、止血、止瀉。其應用為1.用於濕疹，濕瘡，疥癬。2.用於久瀉，久痢。3.用於便血，崩漏及創傷出血。4.用於風痰所致之昏厥，癲癇，癲狂等。5.可用於脫肛、子宮脫垂、濕熱黃疸等病證

[Q]什麼是蒴翟細葉?
[TAG] 蒴翟細葉
[A] 蒴翟細葉是一味中藥，它的性味是酸、溫、有毒。而其歸經是肝脾，蒴翟細葉的功效是去濕除風。其應用為治風濕冷痹。寒濕腰痛。腳氣脛腫內痛。渾身水腫，坐臥不得。頭風旋暈。產後惡露不盡

[Q]什麼是黑豆?
[TAG] 黑豆
[A] 黑豆是一味中藥，它的性味是甘，平。而其歸經是腎，黑豆的功效是補腎氣。其應用為腰膝痠軟。

[Q]什麼是羊肉?
[TAG] 羊肉
[A] 羊肉是一味中藥，它的性味是甘，溫。而其歸經是脾、腎，羊肉的功效是益氣補虛，溫中暖下。其應用為虛勞羸瘦，腰膝痠軟，久病體虛，氣血不足，產後虛冷，畏寒怕冷，陽痿，尿頻，血虛頭暈，腹冷痛

[Q]什麼是荊芥炭-黑荊芥?
[TAG] 荊芥炭-黑荊芥
[A] 荊芥炭-黑荊芥是一味中藥，它的性味是辛，澀，微溫。而其歸經是肺、肝，荊芥炭-黑荊芥的功效是收斂止血其應用為便血、崩漏、產後血暈、吐血、鼻衄

[Q]什麼是生薑皮?
[TAG] 生薑皮
[A] 生薑皮是一味中藥，它的性味是味辛，性涼。而其歸經是肺、脾，生薑皮的功效是行水消腫。其應用為用於水腫初起，小便不利。

[Q]什麼是鼠婦-地虱?
[TAG] 鼠婦-地虱
[A] 鼠婦-地虱是一味中藥，它的性味是酸、溫、無毒。而其歸經是肝，鼠婦-地虱的功效是破血瘀，消癥瘕，利尿。其應用為1.產婦尿秘。用鼠婦七個，熬過，研為末，酒送服。2.撮口臍風。用鼠婦搗爛，絞取汁少許灌取。3.風牙疼痛。用鼠婦、巴豆仁、胡椒各一枚，共研為末，加飯做成丸子，如綠豆大。棉裹一丸咬住，涎出吐去。有奇效

[Q]什麼是茯苓皮?
[TAG] 茯苓皮
[A] 茯苓皮是一味中藥，它的性味是甘、淡，平。而其歸經是心、脾、腎，茯苓皮的功效是行皮膚水濕。其應用為皮膚水腫。

[Q]什麼是枳殼?
[TAG] 枳殼
[A] 枳殼是一味中藥，它的性味是苦、辛，微寒。而其歸經是脾、胃、大腸，枳殼的功效是破氣除痞，化痰稍積，寬腸胃，長于行氣寬中除脹。其應用為1.食積證、胃腸熱結氣滯證 2.痰滯胸脘痞滿，胸痹結胸證 3.胃擴張、胃下垂、子宮脫垂、脫肛等臟器下垂病症。

[Q]什麼是皂角刺-皂刺?
[TAG] 皂角刺-皂刺
[A] 皂角刺-皂刺是一味中藥，它的性味是味辛，性溫。而其歸經是肺、大腸，皂角刺-皂刺的功效是活血消腫，排膿通乳。其應用為癰腫瘡毒初起或膿成不潰，乳汁不下。外治瘡癬。試用於治療急性扁桃體炎有一定效果

[Q]什麼是土瓜根?
[TAG] 土瓜根
[A] 土瓜根是一味中藥，它的性味是苦，寒。而其歸經是心、肺、膀胱，土瓜根的功效是瀉熱，生津，破血，消瘀。其應用為治熱病煩渴，黃疸，熱結便秘，或小便不利，經閉，癥癖，癰腫

[Q]什麼是天葵子-紫背天葵子?
[TAG] 天葵子-紫背天葵子
[A] 天葵子-紫背天葵子是一味中藥，它的性味是甘、苦，寒。而其歸經是肝、胃，天葵子-紫背天葵子的功效是清熱解毒，消腫散結，利尿。其應用為治癰腫，瘰癧，疔瘡，淋濁，帶下，肺虛咳嗽，疝氣，癲癇，小兒驚風，痔瘡，跌打損傷，毒蛇咬傷

[Q]什麼是白魚?
[TAG] 白魚
[A] 白魚是一味中藥，它的性味是甘，平。而其歸經是肺、胃，白魚的功效是開胃消食；健脾行水。其應用為主食積不化；水腫

[Q]什麼是小麥?
[TAG] 小麥
[A] 小麥是一味中藥，它的性味是甘，涼。而其歸經是心、脾、腎，小麥的功效是養心益脾，除煩止渴，利小便其應用為婦女臟躁，喜悲傷欲哭。慢性泄瀉，虛寒痢。煩熱不安，消渴口乾。小便不利而有熱者

[Q]什麼是煅龍骨?
[TAG] 煅龍骨
[A] 煅龍骨是一味中藥，它的性味是甘、澀、平。而其歸經是心、肝、腎，煅龍骨的功效是收斂固澀。其應用為遺精早泄，帶下崩漏，虛汗久瀉，濕瘡癢疹，瘡口不斂，外傷出血等。此外，外用，能收濕斂瘡，又治濕瘡流水，日久不愈者

[Q]什麼是鹽-食鹽?
[TAG] 鹽-食鹽
[A] 鹽-食鹽是一味中藥，它的性味是鹹、甘、寒。而其歸經是腎，鹽-食鹽的功效是助水臟，平血熱。其應用為治目痛赤濇，吐血溺血，齒舌出血，堅骨固齒

[Q]什麼是青鹽-戎鹽?
[TAG] 青鹽-戎鹽
[A] 青鹽-戎鹽是一味中藥，它的性味是鹹、甘、寒。而其歸經是腎，青鹽-戎鹽的功效是助水臟，平血熱。其應用為治目痛赤濇，吐血溺血，齒舌出血，堅骨固齒

[Q]什麼是豬膽汁?
[TAG] 豬膽汁
[A] 豬膽汁是一味中藥，它的性味是苦、寒、鹹。而其歸經是心、胃、大腸、肝、膽，豬膽汁的功效是化痰，止咳，平喘，益肺，補脾，潤燥。其應用為治消渴、便秘、黃疸、百日咳、哮喘、泄瀉、痢疾、目赤、喉痺、癰腫

[Q]什麼是米粉?
[TAG] 米粉
[A] 米粉是一味中藥，它的性味是平。而其歸經是脾、胃，米粉的功效是止汗其應用為治大汗出

[Q]什麼是煅石膏?
[TAG] 煅石膏
[A] 煅石膏是一味中藥，它的性味是辛、甘，大寒。而其歸經是肺、胃，煅石膏的功效是清熱收濕、斂瘡生肌。其應用為瘡瘍潰爛，久不收口，以及濕疹浸淫，水火燙傷等。(外用)。

[Q]什麼是蜣螂?
[TAG] 蜣螂
[A] 蜣螂是一味中藥，它的性味是鹹寒，有毒。而其歸經是大腸、胃、肝，蜣螂的功效是定驚，破瘀，通便，攻毒。其應用為驚癇，癲狂，癥瘕，腹脹便結，血痢，痔漏，疔毒

[Q]什麼是天雄?
[TAG] 天雄
[A] 天雄是一味中藥，它的性味是辛，大熱，有毒。而其歸經是腎，天雄的功效是祛風，散寒，燥濕，益火助陽。其應用為治風寒濕痺，歷節風痛，四肢拘攣，心腹冷痛，痃癖癥瘕

[Q]什麼是豬膏?
[TAG] 豬膏
[A] 豬膏是一味中藥，它的性味是甘、微寒。而其歸經是脾、大腸，豬膏的功效是潤腸消瘀。其應用為臟腑枯澀，大便不利，燥咳，皮膚裂

[Q]什麼是豬膚?
[TAG] 豬膚
[A] 豬膚是一味中藥，它的性味是甘、涼。而其歸經是腎，豬膚的功效是清熱養陰，利咽，止血。其應用為下痢，咽痛，吐血，血衄，月經不調，崩漏

[Q]什麼是西瓜翠衣?
[TAG] 西瓜翠衣
[A] 西瓜翠衣是一味中藥，它的性味是甘、淡，凉。而其歸經是心、胃、膀胱，西瓜翠衣的功效是清熱解暑，瀉熱除煩，利尿。其應用為暑熱煩渴、小便短赤、咽喉腫痛，或口舌生瘡，浮腫等症

[Q]什麼是赤茯苓?
[TAG] 赤茯苓
[A] 赤茯苓是一味中藥，它的性味是甘淡，平。而其歸經是心、脾、膀胱，赤茯苓的功效是行水，利濕熱，益心潤肺。其應用為治小便不利，淋濁，瀉痢，心陰不足，肺燥，消渴

[Q]什麼是人尿?
[TAG] 人尿
[A] 人尿是一味中藥，它的性味是鹹、涼。而其歸經是肺、肝、腎，人尿的功效是滋陰降火，止血消瘀。其應用為治陰虛發熱，勞傷咳血，吐血，衄血，產後血瘀，血暈，跌打損傷，血瘀作痛

[Q]什麼是桂心?
[TAG] 桂心
[A] 桂心是一味中藥，它的性味是苦、辛，熱。而其歸經是心，桂心的功效是引血化汗化膿，內託癰疽痘瘡，益精明目，止瘀生肌。補勞傷，暖腰膝，續筋骨其應用為治風痹癥瘕，噎膈腹滿，腹內冷痛，九種心痛

[Q]什麼是狼牙?
[TAG] 狼牙
[A] 狼牙是一味中藥，它的性味是苦、澀、平。而其歸經是心、肝，狼牙的功效是收斂止血，截瘧，止痢，解毒。其應用為咳血，吐血，崩漏下血，瘧疾，血痢，脫力勞傷，癰腫瘡毒，陰癢帶下

[Q]什麼是蜘蛛?
[TAG] 蜘蛛
[A] 蜘蛛是一味中藥，它的性味是甘、微苦、微寒。而其歸經是肝，蜘蛛的功效是消炎，解毒，療瘡消瘰。其應用為治瘰癧，疔瘡，蜂蠍蟄傷

[Q]什麼是炒白朮?
[TAG] 炒白朮
[A] 炒白朮是一味中藥，它的性味是苦、甘，溫。而其歸經是脾、胃，炒白朮的功效是補脾，益胃，燥濕，和中，安胎。其應用為治脾胃氣弱，不思飲食，倦怠少氣，虛脹，泄瀉，痰飲，水腫，黃疸，濕痺，小便不利，頭暈，自汗，胎氣不安

[Q]什麼是葦莖?
[TAG] 葦莖
[A] 葦莖是一味中藥，它的性味是甘，寒。而其歸經是肺、胃，葦莖的功效是清熱生津，除煩止嘔。其應用為熱病煩渴，胃熱嘔逆，肺熱咳嗽，肺癰吐膿，利尿與透疹，治麻疹誘發不暢

[Q]什麼是葦根?
[TAG] 葦根
[A] 葦根是一味中藥，它的性味是甘，寒。而其歸經是肺、胃，葦根的功效是清熱生津，除煩止嘔。其應用為熱病煩渴，胃熱嘔逆，肺熱咳嗽，肺癰吐膿，利尿與透疹，治麻疹誘發不暢

[Q]什麼是制大黃-熟大黃?
[TAG] 制大黃-熟大黃
[A] 制大黃-熟大黃是一味中藥，它的性味是苦，寒。而其歸經是脾、胃、大腸、肝、心，制大黃-熟大黃的功效是活血祛瘀，瀉下攻積，清熱瀉火，止血，解毒。其應用為瘀血證，熱毒瘡瘍，燒燙傷，大便秘結，胃腸積滯，血熱妄行之吐血、衄血、咯血，以及火邪上炎所致的目赤、咽喉腫痛、牙齦腫癰等證。黃疸、淋證等濕熱病證

[Q]什麼是蒲灰-蒲黃炭?
[TAG] 蒲灰-蒲黃炭
[A] 蒲灰-蒲黃炭是一味中藥，它的性味是味甘，性澀。而其歸經是肝、心包，蒲灰-蒲黃炭的功效是收澀、止血、行血化瘀、利尿通淋。其應用為止一切出血，崩帶泄精

[Q]什麼是胡麻仁-亞麻子?
[TAG] 胡麻仁-亞麻子
[A] 胡麻仁-亞麻子是一味中藥，它的性味是甘，平。而其歸經是肺、脾、肝、腎，胡麻仁-亞麻子的功效是補肝腎，潤五臟。其應用為肝腎不足，虛風眩暈，風痹、癱瘓，大便燥結，病後虛羸，鬚髮早白，婦人乳少

[Q]什麼是石見穿-紫參?
[TAG] 石見穿-紫參
[A] 石見穿-紫參是一味中藥，它的性味是辛；苦；性微寒。而其歸經是肝、脾，石見穿-紫參的功效是清熱解毒，活血理氣，止痛。其應用為急慢性肝炎，脘脅脹痛，濕熱帶下，乳腺炎，疔腫，噎膈，痰喘，瘰癧，骨痛，癰腫，癌腫

[Q]什麼是大豆黃卷?
[TAG] 大豆黃卷
[A] 大豆黃卷是一味中藥，它的性味是甘，平。而其歸經是胃，大豆黃卷的功效是解表袪暑，清熱利濕。其應用為濕溫暑症，具有透發解表，化除水濕，治療外感內濕，發熱煩燥，胸悶不舒，身重體痛者

[Q]什麼是黃酒?
[TAG] 黃酒
[A] 黃酒是一味中藥，它的性味是溫、辛、甘。而其歸經是肝、膽，黃酒的功效是行經絡而通痺塞，溫血脈而散凝瘀，善解凝郁，最益肝膽。其應用為改善筋骨酸痛、促進血液循環。坐月子期間飲用，可幫助去除惡露，尤其剖腹產者最為需要。具有增強體力、補腎功效。可改善風濕性關節炎。活血、利水、祛風、調經。腳氣痺弱、頭目眩暈、筋急小便不利。口噤不開，妊娠腰痛如折，產後受風引起的腰痛、筋急。兼治腰痛

[Q]什麼是白酒?
[TAG] 白酒
[A] 白酒是一味中藥，它的性味是溫、辛、甘。而其歸經是肝、膽，白酒的功效是行經絡而通痺塞，溫血脈而散凝瘀，善解凝郁，最益肝膽。其應用為改善筋骨酸痛、促進血液循環。坐月子期間飲用，可幫助去除惡露，尤其剖腹產者最為需要。具有增強體力、補腎功效。可改善風濕性關節炎。活血、利水、祛風、調經。腳氣痺弱、頭目眩暈、筋急小便不利。口噤不開，妊娠腰痛如折，產後受風引起的腰痛、筋急。兼治腰痛

[Q]什麼是蓮鬚?
[TAG] 蓮鬚
[A] 蓮鬚是一味中藥，它的性味是甘、澀，微溫，無毒。而其歸經是腎、心，蓮鬚的功效是清心益腎，益血固精。其應用為夢泄遺精，吐血崩漏，瀉痢

[Q]什麼是木通?
[TAG] 木通
[A] 木通是一味中藥，它的性味是苦，寒。而其歸經是心、小腸、膀胱，木通的功效是清熱，利水通淋，泄心火，通血脈，通乳。其應用為熱淋澀痛，心煩尿赤，水腫腳氣。經閉乳少，濕熱痹痛

[Q]什麼是炙黃耆?
[TAG] 炙黃耆
[A] 炙黃耆是一味中藥，它的性味是甘，溫。而其歸經是脾、肺，炙黃耆的功效是補氣升陽，益衛固表，利水消腫，托瘡生肌。其應用為氣虛水濕失運的浮腫，小便不利。肺氣虛及表虛自汗，氣虛外感諸證。脾胃氣虛及中氣下陷諸證

[Q]什麼是細茶?
[TAG] 細茶
[A] 細茶是一味中藥，它的性味是苦、甘，微寒。而其歸經是膀胱、腎，細茶的功效是下氣消食，去痰熱，除煩渴，清頭目，醒昏睡。其應用為解酒食油膩燒炙之毒，利大小便。多飲消脂，寒胃

[Q]什麼是茯神?
[TAG] 茯神
[A] 茯神是一味中藥，它的性味是甘淡，平。而其歸經是心、脾，茯神的功效是寧心，安神，利水。其應用為治心虛驚悸，健忘，失眠，驚癇，小便不利

[Q]什麼是虎骨?
[TAG] 虎骨
[A] 虎骨是一味中藥，它的性味是辛，溫。而其歸經是腎、心、肝，虎骨的功效是追風定痛，健骨，鎮驚。其應用為治歷節風痛，四肢拘攣，腰腳不隨，驚悸癲癇，痔瘺脫肛

[Q]什麼是鳳尾草?
[TAG] 鳳尾草
[A] 鳳尾草是一味中藥，它的性味是味淡微苦，性寒。而其歸經是大腸、腎、心、肝，鳳尾草的功效是清熱利濕，涼血止血，消腫解毒。其應用為治黃疸型肝炎，腸炎，菌痢，淋濁，帶下，吐血，衄血，便血，尿血，扁桃體炎，腮腺炎，癰腫瘡毒，濕疹

[Q]什麼是黑梔子?
[TAG] 黑梔子
[A] 黑梔子是一味中藥，它的性味是微酸、苦，微寒。而其歸經是心、肝、肺、胃，黑梔子的功效是清熱，瀉火，涼血。其應用為治熱病虛煩不眠，黃疸，淋證，消渴，目赤，咽痛，吐血，衄血，血痢，尿血，熱毒瘡瘍，扭傷腫痛

[Q]什麼是紫石英?
[TAG] 紫石英
[A] 紫石英是一味中藥，它的性味是甘，溫。而其歸經是心、肝，紫石英的功效是鎮心定驚，溫肺，暖宮。其應用為心悸怔忡，驚癇瘛瘲等症。肺虛寒咳，以及子宮虛冷不孕等症

[Q]什麼是黃水茄?
[TAG] 黃水茄
[A] 黃水茄是一味中藥，它的性味是苦、辛，溫。而其歸經是腎，黃水茄的功效是利濕，消腫，止痛。其應用為風濕性關節炎，睪丸炎，牙痛

[Q]什麼是生草烏?
[TAG] 生草烏
[A] 生草烏是一味中藥，它的性味是辛、苦，大熱，有大毒。而其歸經是心、肝、腎、脾，生草烏的功效是祛風，除濕，散寒，止痛。其應用為用於風寒濕痹、肢體關節冷痛或麻木癱瘓、心腹冷痛。外治癰疽疥癬。(一般外用居多)。

[Q]什麼是制草烏?
[TAG] 制草烏
[A] 制草烏是一味中藥，它的性味是辛、苦，大熱；有大毒。而其歸經是心脾肝腎，制草烏的功效是祛風除濕，散寒止痛。其應用為1、用於風寒濕痹，拘急止痛2、用於寒濕諸痛。

[Q]什麼是忍冬藤?
[TAG] 忍冬藤
[A] 忍冬藤是一味中藥，它的性味是甘，寒。而其歸經是心、肺，忍冬藤的功效是清熱，解毒，通絡。其應用為溫病發熱，熱毒血痢，傳染性肝炎，癰腫瘡毒，筋骨疼痛。配金銀花，清熱解毒、通經活絡；配連翹，辛涼宣洩、清肺平喘；配桑葉，疏風清熱、宣肺平喘；配白芍，清熱行血

[Q]什麼是地榆炭-黑地榆?
[TAG] 地榆炭-黑地榆
[A] 地榆炭-黑地榆是一味中藥，它的性味是苦、酸，微寒。而其歸經是肝、胃、大腸，地榆炭-黑地榆的功效是涼血止血，解毒斂瘡。其應用為各種熱性出血證，如吐血、咯血、衄血、便血、崩漏及血痢等。燙傷、濕疹及瘡瘍癰腫等

[Q]什麼是炮薑-黑乾薑?
[TAG] 炮薑-黑乾薑
[A] 炮薑-黑乾薑是一味中藥，它的性味是苦、澀，大熱。而其歸經是脾、肝，炮薑-黑乾薑的功效是溫經止血，溫中止痛。其應用為虛寒性吐血、便血、崩漏等。虛寒腹痛、腹瀉等，本品能溫中止痛、止瀉

[Q]什麼是棕櫚炭?
[TAG] 棕櫚炭
[A] 棕櫚炭是一味中藥，它的性味是苦、澀，平。而其歸經是肝、肺、大腸，棕櫚炭的功效是收斂止血。其應用為用於多種出血證，如吐血、衄血、崩漏、便血、尿血等，尤多用於崩漏，以無瘀滯者為宜

[Q]什麼是栝蔞皮?
[TAG] 栝蔞皮
[A] 栝蔞皮是一味中藥，它的性味是甘，寒。而其歸經是肺、胃，栝蔞皮的功效是潤肺化痰，利氣寬胸。其應用為痰熱咳嗽，咽痛，胸痛，吐血，衄血，消渴，便秘，癰瘡腫毒

[Q]什麼是膽南星?
[TAG] 膽南星
[A] 膽南星是一味中藥，它的性味是苦、微辛，涼。而其歸經是肝、膽，膽南星的功效是清熱化痰，息風定驚。其應用為主治中風、癲癇、驚風、頭風眩暈、痰火喘咳等證

[Q]什麼是葵花?
[TAG] 葵花
[A] 葵花是一味中藥，它的性味是味微甘；性平。而其歸經是肺、大腸，葵花的功效是祛風，平肝，利濕。其應用為主頭暈，耳鳴，小便淋瀝

[Q]什麼是水丁香?
[TAG] 水丁香
[A] 水丁香是一味中藥，它的性味是苦，凉。而其歸經是腎、膀胱，水丁香的功效是利尿消腫，清熱解毒。其應用為治水腫，淋證，痢疾，白帶，癰疽，疔瘡

[Q]什麼是薑炭-炮薑炭?
[TAG] 薑炭-炮薑炭
[A] 薑炭-炮薑炭是一味中藥，它的性味是苦、澀，溫。而其歸經是脾、肝，薑炭-炮薑炭的功效是溫經止血，溫中止痛。其應用為虛寒性吐血、便血、崩漏等。虛寒腹痛、腹瀉等，本品能溫中止痛、止瀉

[Q]什麼是蘆竹根?
[TAG] 蘆竹根
[A] 蘆竹根是一味中藥，它的性味是苦、甘、寒。而其歸經是肺、胃，蘆竹根的功效是清熱瀉火，生津除煩，利尿。其應用為熱病煩渴，虛勞骨蒸，吐血，熱淋，小便不利，風火牙痛

[Q]什麼是生地黃炭-地黃炭?
[TAG] 生地黃炭-地黃炭
[A] 生地黃炭-地黃炭是一味中藥，它的性味是甘苦，凉。而其歸經是心、肝、腎，生地黃炭-地黃炭的功效是清熱生津滋陰，養血其應用為治陰虛發熱，消渴，吐血，衄血，血崩，月經不調，胎動不安，陰傷便秘

[Q]什麼是萬年青根?
[TAG] 萬年青根
[A] 萬年青根是一味中藥，它的性味是苦、微甘，寒。有小毒。而其歸經是肺，萬年青根的功效是涼血止血，強心利尿，清熱解毒。其應用為嘔血、咯血及婦女崩漏等症。心臟病水腫

[Q]什麼是橘核?
[TAG] 橘核
[A] 橘核是一味中藥，它的性味是味苦，性平。而其歸經是肝、腎，橘核的功效是理氣，散結，止痛。其應用為用於疝氣疼痛，睾丸腫痛，乳癰乳癖

[Q]什麼是京墨?
[TAG] 京墨
[A] 京墨是一味中藥，它的性味是辛，平。而其歸經是心、肝，京墨的功效是止血消腫。其應用為用於吐血，衄血，崩中漏下，血痢，癰腫發背

[Q]什麼是龍齒?
[TAG] 龍齒
[A] 龍齒是一味中藥，它的性味是甘、澀，平。而其歸經是心、肝、腎，龍齒的功效是潛陽安神，收斂固澀。其應用為用於陰虛陽亢，煩躁易怒，心悸失眠，頭暈目眩，癲狂驚，遺精早泄，帶下崩漏，虛汗久瀉，濕瘡癢疹，瘡口不斂，外傷出血等。此外，煅研外用，能收濕斂瘡，又治濕瘡流水，日久不愈者

[Q]什麼是醋艾炭-艾葉炭?
[TAG] 醋艾炭-艾葉炭
[A] 醋艾炭-艾葉炭是一味中藥，它的性味是苦、辛，溫。而其歸經是肝、脾、腎，醋艾炭-艾葉炭的功效是溫經止血，散寒調經，安胎。其應用為虛寒出血，尤宜于崩漏。下焦虛寒或寒客胞宮所致的月經不調、痛經、宮冷不孕、胎漏下血、胎動不安等

[Q]什麼是化石草?
[TAG] 化石草
[A] 化石草是一味中藥，它的性味是甘微苦，微寒。而其歸經是肝、膀胱、腎，化石草的功效是清熱去濕，消炎解毒。其應用為治療泌尿系統的疾病，也有降血壓的功效，主治各種結石症、腎炎、肝炎、膀胱炎、高血壓，外用治腫瘡及皮膚炎

[Q]什麼是枳椇子?
[TAG] 枳椇子
[A] 枳椇子是一味中藥，它的性味是甘，平。而其歸經是胃，枳椇子的功效是清涼利尿，止渴除煩，生津液，解酒毒。其應用為熱病煩渴，嘔吐，發熱，酒醉，糖尿病

[Q]什麼是蠐螬?
[TAG] 蠐螬
[A] 蠐螬是一味中藥，它的性味是鹹，微溫。而其歸經是肝，蠐螬的功效是活血行氣。其應用為主治惡血血瘀，痹氣，破折血在脅下堅滿痛，月閉，目中淫膚，青翳白膜。

[Q]什麼是生梓白皮?
[TAG] 生梓白皮
[A] 生梓白皮是一味中藥，它的性味是苦、寒。而其歸經是膽、胃，生梓白皮的功效是清热利湿，降逆止吐，杀虫止痒其應用為主湿热黄疸，胃逆呕吐，疮疥，湿疹，皮肤瘙痒

[Q]什麼是鷓鴣菜?
[TAG] 鷓鴣菜
[A] 鷓鴣菜是一味中藥，它的性味是鹹、平。而其歸經是腎, 大腸，鷓鴣菜的功效是驅蟲殺蟲。其應用為蛔蟲證、蛔蟲性腸瓶頸、蟲疳。

[Q]什麼是楮實子-楮實?
[TAG] 楮實子-楮實
[A] 楮實子-楮實是一味中藥，它的性味是甘，寒。而其歸經是肝、脾、腎，楮實子-楮實的功效是滋腎，清肝，明目。其應用為治虛勞，目昏，目翳，水氣浮腫。

[Q]什麼是卷柏?
[TAG] 卷柏
[A] 卷柏是一味中藥，它的性味是辛，平。而其歸經是肝、心，卷柏的功效是活血通經。其應用為有止血、收斂的效能。全株燒成灰，內服可治療各種出血症，和菜油拌起來外用，可治療各種傷口

[Q]什麼是甜菊葉?
[TAG] 甜菊葉
[A] 甜菊葉是一味中藥，它的性味是甘、涼。而其歸經是脾、肝，甜菊葉的功效是減重降糖。其應用為體重減輕、降低血糖水平，膽固醇和高血壓。

[Q]什麼是洛神花-玫瑰茄?
[TAG] 洛神花-玫瑰茄
[A] 洛神花-玫瑰茄是一味中藥，它的性味是甘，平。而其歸經是脾胃，洛神花-玫瑰茄的功效是清涼降火、生津止渴、利尿。其應用為對陽痿、心臟病、高血壓、血脂高有一定的效果

[Q]什麼是葛花?
[TAG] 葛花
[A] 葛花是一味中藥，它的性味是甘，涼。而其歸經是脾胃，葛花的功效是解酒醒脾，止血其應用為用於傷酒煩熱口渴，頭痛頭暈，脘腹脹滿，嘔逆吐酸，不思飲食，吐血，腸風下血

[Q]什麼是白砂糖?
[TAG] 白砂糖
[A] 白砂糖是一味中藥，它的性味是甘，涼。而其歸經是脾胃，白砂糖的功效是潤心肺燥熱，治嗽消痰，解酒和中，助脾氣，緩肝氣。其應用為可快速增加體力。

[Q]什麼是黃蠟?
[TAG] 黃蠟
[A] 黃蠟是一味中藥，它的性味是甘，微溫。而其歸經是脾，黃蠟的功效是解毒，斂瘡，生肌，止痛其應用為外用於潰瘍不斂，臁瘡糜爛，外傷破潰，燒燙傷

[Q]什麼是九層塔根-羅勒?
[TAG] 九層塔根-羅勒
[A] 九層塔根-羅勒是一味中藥，它的性味是辛，溫。而其歸經是肺、脾，九層塔根-羅勒的功效是疏風解表、化濕和中、行氣活血、解毒消腫其應用為感冒頭痛、傷暑發熱、咳嗽、鼻塞、目翳、牙痛、口臭、食脹氣滯、食積不化、脹痛、嘔吐瀉痢、腰痛、遺精、月經不調、不孕、黃汗、脘腹疼痛、跌打損傷、蛇蟲咬傷、濕疹腫瘡、皮膚癢、皮膚痛

[Q]什麼是水梨?
[TAG] 水梨
[A] 水梨是一味中藥，它的性味是甘，微寒。而其歸經是肺，水梨的功效是滋陰潤燥生津。其應用為溫病口渴。

[Q]什麼是水梨皮?
[TAG] 水梨皮
[A] 水梨皮是一味中藥，它的性味是甘，涼。而其歸經是肺，水梨皮的功效是滋陰潤肺。其應用為熱證咳嗽。

[Q]什麼是荸薺?
[TAG] 荸薺
[A] 荸薺是一味中藥，它的性味是甘，寒。而其歸經是肺，荸薺的功效是清肺熱，生津潤肺、化痰利腸、通淋利尿、消癰解毒、涼血化濕、消食除脹。其應用為熱病消渴、黃疸、目赤、咽喉腫痛、小便赤熱短少、外感風熱、痞積等病癥。 。

[Q]什麼是蓮藕?
[TAG] 蓮藕
[A] 蓮藕是一味中藥，它的性味是甘，寒。而其歸經是肺，胃，蓮藕的功效是涼血散瘀。其應用為可止渴除煩，解酒毒。

[Q]什麼是玳瑁?
[TAG] 玳瑁
[A] 玳瑁是一味中藥，它的性味是甘，寒。而其歸經是心，肝，玳瑁的功效是清熱解毒，平肝定驚其應用為熱病神昏、驚厥、中風陽亢

[Q]什麼是水仙花根-水仙根?
[TAG] 水仙花根-水仙根
[A] 水仙花根-水仙根是一味中藥，它的性味是微辛，苦，寒。而其歸經是心，肺，水仙花根-水仙根的功效是治癰疽其應用為癰疽

[Q]什麼是絲瓜皮?
[TAG] 絲瓜皮
[A] 絲瓜皮是一味中藥，它的性味是甘，涼。而其歸經是肺，肝，胃，絲瓜皮的功效是清熱、解毒、涼血，祛風、化痰、通絡，清熱利腸、解暑除煩其應用為中暑，便秘

[Q]什麼是甜杏仁-南杏仁?
[TAG] 甜杏仁-南杏仁
[A] 甜杏仁-南杏仁是一味中藥，它的性味是甘，平。而其歸經是肺，甜杏仁-南杏仁的功效是潤肺止咳，潤燥通便。其應用為虛勞咳嗽，津傷便秘。

[Q]什麼是阿魏?
[TAG] 阿魏
[A] 阿魏是一味中藥，它的性味是辛，苦，溫。而其歸經是肝，脾，胃，阿魏的功效是化癥散痞，消積，殺蟲其應用為癥瘕，痞塊，肉食積滯，瘧疾，痢疾

[Q]什麼是藏紅花?
[TAG] 藏紅花
[A] 藏紅花是一味中藥，它的性味是辛，溫。而其歸經是心肝，藏紅花的功效是活血通經，祛瘀止痛。其應用為1.用於血瘀痛經，經閉，產後瘀滯腹痛等症 2.用於癥瘕積聚，跌打損傷，心腹損傷，心腹瘀阻疼痛等症 3.用於血熱瘀滯，斑疹紫暗。

[Q]什麼是乾漆?
[TAG] 乾漆
[A] 乾漆是一味中藥，它的性味是辛，溫；有毒。而其歸經是肝，脾，乾漆的功效是破瘀血，消積，殺蟲其應用為婦女閉經，瘀血癓瘕，蟲積腹痛

[Q]什麼是冰糖?
[TAG] 冰糖
[A] 冰糖是一味中藥，它的性味是甘，涼。而其歸經是脾胃，冰糖的功效是潤心肺燥熱，治嗽消痰，解酒和中，助脾氣，緩肝氣。其應用為可快速增加體力。

[Q]什麼是人中黃?
[TAG] 人中黃
[A] 人中黃是一味中藥，它的性味是甘，寒。而其歸經是胃，人中黃的功效是清痰火，消食積，大解五藏實熱其應用為天行熱狂，痘瘡血熱，黑陷不起

[Q]什麼是人中白?
[TAG] 人中白
[A] 人中白是一味中藥，它的性味是鹹，平。而其歸經是肺，人中白的功效是降火，散瘀。其應用為1.肺瘀，鼻衄 2.勞熱消渴 3.痘瘡倒陷，牙疳，口瘡

[Q]什麼是馬糞?
[TAG] 馬糞
[A] 馬糞是一味中藥，它的性味是鹹，寒。而其歸經是大腸，馬糞的功效是馬性剛善走，糞乃濁陰所結，其性通，故能摩蕩濁陰之邪，仍出下竅其應用為絞腸痧，痛急指甲唇俱青，危在頃刻

[Q]什麼是牛奶?
[TAG] 牛奶
[A] 牛奶是一味中藥，它的性味是甘，微寒。而其歸經是胃，牛奶的功效是潤腸胃，解熱毒，補虛勞。其應用為反胃噎膈。

[Q]什麼是童便?
[TAG] 童便
[A] 童便是一味中藥，它的性味是鹹，寒。而其歸經是肺，童便的功效是瀉火，補陰潤肺，散瘀血。其應用為1.肺痿，失音 2.吐衄，損傷 3.胞胎不下 4.陰虛久嗽。

[Q]什麼是淡菜?
[TAG] 淡菜
[A] 淡菜是一味中藥，它的性味是甘，鹹，溫。而其歸經是肺，腎，淡菜的功效是補五藏，益陽事，理腰腳氣，潤肺化痰，滋陰止嗽其應用為1.虛勞傷憊，精血衰少 2.吐血，久痢 。

[Q]什麼是雞子白?
[TAG] 雞子白
[A] 雞子白是一味中藥，它的性味是甘，平。而其歸經是心、胃，雞子白的功效是清咽開音，益氣其應用為咽喉痛。

[Q]什麼是元精石?
[TAG] 元精石
[A] 元精石是一味中藥，它的性味是鹹，寒。而其歸經是腎，元精石的功效是救陰助陽，有扶危拯溺之功其應用為上盛下虛

[Q]什麼是大茴香-八角茴香?
[TAG] 大茴香-八角茴香
[A] 大茴香-八角茴香是一味中藥，它的性味是辛，甘，溫。而其歸經是肝腎脾胃，大茴香-八角茴香的功效是散寒止痛，理氣和中。其應用為1、用於寒疝腹痛，睪丸偏墜脹痛，少腹冷痛，痛經2、用於中寒氣滯證。

[Q]什麼是兩頭尖?
[TAG] 兩頭尖
[A] 兩頭尖是一味中藥，它的性味是辛，熱；有毒。而其歸經是脾，兩頭尖的功效是祛風濕，消癰腫其應用為風寒濕痹，四肢拘攣，骨節疼痛，癰腫潰爛

[Q]什麼是海參?
[TAG] 海參
[A] 海參是一味中藥，它的性味是甘，鹹，溫。而其歸經是腎，海參的功效是補腎益精，壯陽其應用為腎虧，陽痿

[Q]什麼是皂礬?
[TAG] 皂礬
[A] 皂礬是一味中藥，它的性味是酸、澀，涼。而其歸經是脾、肝，皂礬的功效是解毒斂瘡，燥濕殺蟲，補血其應用為瘡瘍潰爛；疥癬瘙癢；喉痹口瘡；爛弦風眼；蟲病黃腫貧血

[Q]什麼是火硝-消石?
[TAG] 火硝-消石
[A] 火硝-消石是一味中藥，它的性味是苦，鹹，寒，有毒。而其歸經是心、脾、肺，火硝-消石的功效是攻毒消腫，利水瀉下，破堅散積其應用為瘡癤腫毒；目赤喉痹；淋證澀痛；黃疸；霍亂痧脹腹痛；癌腫

[Q]什麼是水銀?
[TAG] 水銀
[A] 水銀是一味中藥，它的性味是辛、寒，有大毒。而其歸經是心、肝、腎，水銀的功效是安神，定驚，明目，解毒。和它藥研末調敷，殺蟲，攻毒其應用為治癲狂，驚悸，心煩，失眠，眩暈，目昏，腫毒，瘡瘍。外用：治疥癬，梅毒，惡瘡，痔瘺

[Q]什麼是硼砂?
[TAG] 硼砂
[A] 硼砂是一味中藥，它的性味是甘、鹹、涼。而其歸經是肺、胃，硼砂的功效是清熱解毒，消腫防腐；清肺化痰其應用為咽喉腫痛、口舌生瘡；目赤腫痛、翳障；痰熱咳嗽

[Q]什麼是茺蔚子?
[TAG] 茺蔚子
[A] 茺蔚子是一味中藥，它的性味是甘、辛，性微寒，有小毒。而其歸經是肝，茺蔚子的功效是活血調經，清肝明目其應用為婦女月經不調，痛經，閉經，產後瘀滯腹痛；肝熱頭痛、頭暈，目赤腫痛，目生翳障

[Q]什麼是穀精草?
[TAG] 穀精草
[A] 穀精草是一味中藥，它的性味是甘、平而其歸經是肝、胃，穀精草的功效是疏散風熱，明目退翳其應用為用於目赤翳障，頭痛齒痛。本品輕浮升散，善於疏散頭面風熱，而明目退翳

[Q]什麼是蛇蛻?
[TAG] 蛇蛻
[A] 蛇蛻是一味中藥，它的性味是甘、鹹，平。而其歸經是肝，蛇蛻的功效是祛風，定驚，解毒，退翳其應用為常用於小兒驚風，抽搐痙攣，翳障，喉痺，皮膚瘙癢等證的治療

[Q]什麼是麥麩?
[TAG] 麥麩
[A] 麥麩是一味中藥，它的性味是甘、平。而其歸經是脾、胃，麥麩的功效是滋養脾胃其應用為脾胃虛弱

[Q]什麼是守宮?
[TAG] 守宮
[A] 守宮是一味中藥，它的性味是鹹，寒。有小毒。而其歸經是心、肝，守宮的功效是祛風定驚，解毒消癥，通絡起廢，抗癆消堅其應用為用於中風癱瘓，風濕關節痛，骨髓炎，淋巴結結核，腫瘤

[Q]什麼是蟋蟀?
[TAG] 蟋蟀
[A] 蟋蟀是一味中藥，它的性味是辛鹹，微溫，無毒。而其歸經是膀胱，蟋蟀的功效是利水消腫其應用為1.水腫，小便不利 2.解難產 3.發痘疹 4.治陽痿

[Q]什麼是鬼箭羽?
[TAG] 鬼箭羽
[A] 鬼箭羽是一味中藥，它的性味是苦，寒。而其歸經是心、脾、腎，鬼箭羽的功效是破瘀行血，活絡通經，清陰分之燥熱，清火止渴，降低血糖、尿糖其應用為預防及治療糖尿病及其併發症(心、腦血管、腎、眼底、神經系統等病變)；經閉，經痛；濕熱夾瘀之痹證

[Q]什麼是水紅花子-蓼實-東方蓼-天蓼-狗尾巴花-狼尾巴花?
[TAG] 水紅花子-蓼實-東方蓼-天蓼-狗尾巴花-狼尾巴花
[A] 水紅花子-蓼實-東方蓼-天蓼-狗尾巴花-狼尾巴花是一味中藥，它的性味是鹹，微寒。而其歸經是肝、胃經，水紅花子-蓼實-東方蓼-天蓼-狗尾巴花-狼尾巴花的功效是散血消癥，消積止痛其應用為癥瘕痞塊，癭瘤腫痛，食積不消，胃脘脹痛。多應用於腎病後期(瘀血型)、肝硬化

[Q]什麼是羯羊脂-羊脂?
[TAG] 羯羊脂-羊脂
[A] 羯羊脂-羊脂是一味中藥，它的性味是甘，溫，無毒。而其歸經是心、脾、腎，羯羊脂-羊脂的功效是補腎養血，祛風化毒，溫中止痢。其應用為治虛勞羸瘦，肌膚枯憔，久痢，丹毒，瘡癬

[Q]什麼是石楠藤?
[TAG] 石楠藤
[A] 石楠藤是一味中藥，它的性味是辛，溫。而其歸經是肝、脾，石楠藤的功效是祛風濕，舒筋絡，強腰膝，除痹痛其應用為風寒濕痹，筋骨疼痛。腰膝無力，咳嗽氣喘，腎虛咳嗽，陽痿

[Q]什麼是紫金皮-火把草-胖關藤?
[TAG] 紫金皮-火把草-胖關藤
[A] 紫金皮-火把草-胖關藤是一味中藥，它的性味是苦澀，溫，劇毒而其歸經是腎，紫金皮-火把草-胖關藤的功效是續筋接骨，祛瘀通絡其應用為治骨折，風濕疼痛，跌打損傷

[Q]什麼是紅升丹?
[TAG] 紅升丹
[A] 紅升丹是一味中藥，它的性味是劇毒而其歸經是心，紅升丹的功效是拔毒去腐其應用為主治一切瘡瘍潰後，瘡口堅硬，肉黯紫黑。可應用在慢性長期不癒的創口，結核性潰瘍，皮膚癌，乳漏，乳癌，乳房潰爛化膿發臭，疥瘡，牛皮癬等

[Q]什麼是白降丹?
[TAG] 白降丹
[A] 白降丹是一味中藥，它的性味是劇毒而其歸經是心，白降丹的功效是殺菌、拔毒消腫、潰膿、去腐、殺蟲，為外科學中的腐蝕平胬藥其應用為主治癰疽發背，一切疔毒；潰瘍膿腐難去，或已成漏管(瘺管)，腫瘍成膿不能自潰，及贅疣、瘰癧等。可應用在淋巴結核，骨結核，雞眼等病

[Q]什麼是蒟蒻粉?
[TAG] 蒟蒻粉
[A] 蒟蒻粉是一味中藥，它的性味是甘、寒。而其歸經是脾，蒟蒻粉的功效是化痰消積、散瘀消腫其應用為可治療咳嗽、痰飲、腫塊、瘰癧、乳痛、痤瘡等。可應用在減肥、預防三高及癌症

[Q]什麼是鮮生薑汁?
[TAG] 鮮生薑汁
[A] 鮮生薑汁是一味中藥，它的性味是辛，溫。而其歸經是肺、脾，鮮生薑汁的功效是發汗解表、溫中止嘔，溫肺止咳。其應用為主要用於嚴重嘔吐，尤其是尿毒症引起的嘔吐

[Q]什麼是鴨膽子油?
[TAG] 鴨膽子油
[A] 鴨膽子油是一味中藥，它的性味是苦，寒。有小毒而其歸經是大腸、肝，鴨膽子油的功效是清熱解毒，治痢截瘧，腐蝕贅疣其應用為1、用於熱毒血痢，冷積久痢。可單用，如《醫學衷中參西錄》單用本品去皮20～50粒，白糖水送服，治療熱性赤痢及二便因熱下血者。根據前人用本品治療冷積久痢的經驗，近代臨床用於治療阿米巴痢疾，採取口服與灌腸並用的方法。 2、用於各型瘧疾。對各種類型的瘧疾均可應用，尤以間日瘧及三日瘧效果較好，對惡性瘧疾也有效。 3、外用治療雞眼贅疣。本品外用有腐蝕作用。用鴉膽子仁搗爛塗敷患處，或用鴉膽子油及90%鴉膽子油膏局部外敷。注意用膠布保護好周圍正常皮膚，以防止對正常皮膚的刺激。 4.外用治療灰指甲。鴨膽子生粉適量，調白醋，再用棉花球或棉花棒沾了以後點在灰指甲上面

[Q]什麼是黃米飯-黃米-黍?
[TAG] 黃米飯-黃米-黍
[A] 黃米飯-黃米-黍是一味中藥，它的性味是甘，微寒。而其歸經是脾胃，黃米飯-黃米-黍的功效是調養脾胃，益陰，利肺，利大腸其應用為陽盛陰衰，夜不能眠，久泄，凍瘡、疥瘡，毒熱、毒腫

[Q]什麼是海帶?
[TAG] 海帶
[A] 海帶是一味中藥，它的性味是鹹，寒。而其歸經是肝、胃、腎，海帶的功效是消痰散結，利水消腫其應用為1、用於癭瘤，瘰癧等證。2、用於水腫、腳氣浮腫等證

[Q]什麼是枯礬?
[TAG] 枯礬
[A] 枯礬是一味中藥，它的性味是酸、澀，性寒。而其歸經是肺、脾、肝、大肠，枯礬的功效是外用解毒、殺蟲、止癢；內服化痰、止血、止瀉。其應用為1.用於濕疹，濕瘡，疥癬。2.用於久瀉，久痢。3.用於便血，崩漏及創傷出血。4.用於風痰所致之昏厥，癲癇，癲狂等。5.可用於脫肛、子宮脫垂、濕熱黃疸等病證

[Q]什麼是貓爪草-貓爪兒草-三散草-小毛茛?
[TAG] 貓爪草-貓爪兒草-三散草-小毛茛
[A] 貓爪草-貓爪兒草-三散草-小毛茛是一味中藥，它的性味是甘、辛，微溫而其歸經是肝、肺，貓爪草-貓爪兒草-三散草-小毛茛的功效是化痰散結，解毒消腫其應用為瘰癧痰核，疔瘡，蟲蛇咬傷，偏頭痛，瘧疾，牙痛。臨床可應用在甲狀腺結節、甲狀腺癌、肺結核、肺結節、肺癌、淋巴結炎、淋巴結節、頸淋巴結結核、惡性淋巴瘤、咽喉炎等病症上

[Q]什麼是白膠香-楓香脂-楓脂-白膠-芸香-膠香?
[TAG] 白膠香-楓香脂-楓脂-白膠-芸香-膠香
[A] 白膠香-楓香脂-楓脂-白膠-芸香-膠香是一味中藥，它的性味是辛、苦、平、無毒而其歸經是脾、肝，白膠香-楓香脂-楓脂-白膠-芸香-膠香的功效是活血，涼血，解毒，止痛其應用為癰疽，瘡疥，癮疹，瘰癧，金瘡，齒痛，吐血，衄血

[Q]什麼是墨炭?
[TAG] 墨炭
[A] 墨炭是一味中藥，它的性味是辛、平而其歸經是心、肝，墨炭的功效是止血行瘀其應用為治吐血、便血

[Q]什麼是透骨草-珍珠透骨草-地構葉?
[TAG] 透骨草-珍珠透骨草-地構葉
[A] 透骨草-珍珠透骨草-地構葉是一味中藥，它的性味是味辛，性溫而其歸經是肺、肝，透骨草-珍珠透骨草-地構葉的功效是祛風除濕，舒筋活血，散瘀消腫，解毒止痛其應用為風濕痺痛，筋骨攣縮，寒濕腳氣，腰部扭傷，癱瘓，閉經，陰囊濕疹，瘡癤腫毒

[Q]什麼是糯米醋?
[TAG] 糯米醋
[A] 糯米醋是一味中藥，它的性味是酸溫。而其歸經是肝、胃，糯米醋的功效是散瘀解毒，下氣消食。開胃氣，散水氣。其應用為治心腹血氣病，產後血暈，癥結痰癖，疸黃癰腫。口舌生瘡，損傷積血，穀魚肉菜薑諸蟲毒。

[Q]什麼是硇砂-白硇砂?
[TAG] 硇砂-白硇砂
[A] 硇砂-白硇砂是一味中藥，它的性味是鹹、苦、辛、溫；有毒而其歸經是肝、脾、胃，硇砂-白硇砂的功效是破瘀散結，消積軟堅。其應用為癰瘡，瘰癧，喉痹，翳障，息肉贅疣，蟲咬傷，癥瘕積聚，噎膈反胃，癌腫

[Q]什麼是紫硇砂?
[TAG] 紫硇砂
[A] 紫硇砂是一味中藥，它的性味是鹹、苦、辛、溫；有毒而其歸經是肝、脾、胃，紫硇砂的功效是破瘀散結，消積軟堅。其應用為癰瘡，瘰癧，喉痹，翳障，息肉贅疣，蟲咬傷，癥瘕積聚，噎膈反胃，癌腫

[Q]什麼是柿霜粉?
[TAG] 柿霜粉
[A] 柿霜粉是一味中藥，它的性味是甘，凉。而其歸經是心、肺、胃，柿霜粉的功效是润肺止咳，生津利咽，止血。其應用為用於肺熱燥咳，咽干喉痛，口舌生瘡，吐血，咯血，消渴

[Q]什麼是糯米粉?
[TAG] 糯米粉
[A] 糯米粉是一味中藥，它的性味是甘、平。而其歸經是脾、胃，糯米粉的功效是補脾胃其應用為治脾虛

[Q]什麼是生鐵落?
[TAG] 生鐵落
[A] 生鐵落是一味中藥，它的性味是辛、涼而其歸經是肝、心。，生鐵落的功效是平肝鎮驚其應用為1.癲狂。2.易驚善怒，失眠。3.瘡瘍腫毒。4.關節酸痛，扭傷疼痛

[Q]什麼是人工牛黃?
[TAG] 人工牛黃
[A] 人工牛黃是一味中藥，它的性味是苦，涼。而其歸經是肝心，人工牛黃的功效是息風止痙，化痰開竅，清熱解毒。其應用為1、用於瘟熱病及小兒驚風之壯熱神昏、驚厥抽搐2、用於溫熱病熱入心包及中風、驚風、癲癇等痰熱蒙蔽心竅所致之神昏、口噤、痰鳴等證3、用於咽喉腫痛、潰爛及癰疽疔毒等熱毒壅滯郁結之證。

[Q]什麼是木鱉子?
[TAG] 木鱉子
[A] 木鱉子是一味中藥，它的性味是苦微甘，溫，有毒而其歸經是肝、脾、胃經。，木鱉子的功效是消腫散結，祛毒其應用為治癰腫、疔瘡、瘰癧、痔瘡、無名腫毒、癬瘡，風濕痺痛，筋脈拘攣

[Q]什麼是紅糖?
[TAG] 紅糖
[A] 紅糖是一味中藥，它的性味是甘、溫而其歸經是脾、胃，紅糖的功效是益氣補血、健脾暖胃、緩中止痛、活血化瘀其應用為氣血虛弱、胃痛、經痛等

[Q]什麼是貫眾炭?
[TAG] 貫眾炭
[A] 貫眾炭是一味中藥，它的性味是苦，微寒；有小毒。而其歸經是肝、脾，貫眾炭的功效是清熱解毒，涼血止血，殺蟲其應用為1、風熱感冒，熱毒斑疹，痄腮2、吐血衄血，便血崩漏3、多種腸道寄生蟲病。

[Q]什麼是棉花子-木棉子-棉花核?
[TAG] 棉花子-木棉子-棉花核
[A] 棉花子-木棉子-棉花核是一味中藥，它的性味是味辛，性熱而其歸經是肝、腎、脾、胃，棉花子-木棉子-棉花核的功效是溫腎，通乳，活血止血其應用為用於陽痿，腰膝冷痛，白帶，遺尿，胃痛，乳汁不通，崩漏，痔血

[Q]什麼是棉子炭?
[TAG] 棉子炭
[A] 棉子炭是一味中藥，它的性味是味辛，性熱而其歸經是肝、腎、脾、胃，棉子炭的功效是溫腎，通乳，活血止血其應用為用於陽痿，腰膝冷痛，白帶，遺尿，胃痛，乳汁不通，崩漏，痔血

[Q]什麼是功勞葉-十大功勞葉?
[TAG] 功勞葉-十大功勞葉
[A] 功勞葉-十大功勞葉是一味中藥，它的性味是苦、寒。而其歸經是肝、胃、大腸，功勞葉-十大功勞葉的功效是清熱補虛，止咳化痰其應用為治肺癆咳血、骨蒸潮熱、頭暈耳鳴、腰酸腿軟、心煩、目赤

[Q]什麼是夜明砂-蝙蝠屎-天鼠屎?
[TAG] 夜明砂-蝙蝠屎-天鼠屎
[A] 夜明砂-蝙蝠屎-天鼠屎是一味中藥，它的性味是辛、寒，無毒而其歸經是肝經，夜明砂-蝙蝠屎-天鼠屎的功效是活血消積，清熱明目其應用為治目盲翳障，瘧疾，驚疳，血氣腹痛

[Q]什麼是白藥子-白藥-白藥根-金線吊烏龜?
[TAG] 白藥子-白藥-白藥根-金線吊烏龜
[A] 白藥子-白藥-白藥根-金線吊烏龜是一味中藥，它的性味是苦，寒而其歸經是肺、脾、腎，白藥子-白藥-白藥根-金線吊烏龜的功效是散瘀消腫，止痛其應用為用於癰疽腫毒，腮腺炎，毒蛇咬傷，跌打腫痛

[Q]什麼是臍帶-坎炁?
[TAG] 臍帶-坎炁
[A] 臍帶-坎炁是一味中藥，它的性味是甘、鹹，性温。而其歸經是肺、腎經。，臍帶-坎炁的功效是補腎納氣，平喘，斂汗其應用為腎虛喘促，肺虛久咳自汗盜汗等症

[Q]什麼是魚鰾膠-黃魚膠?
[TAG] 魚鰾膠-黃魚膠
[A] 魚鰾膠-黃魚膠是一味中藥，它的性味是甘、鹹、平、無毒而其歸經是肝、腎，魚鰾膠-黃魚膠的功效是補精益血、強腎固本，止血，散瘀其應用為用治腎虛滑精，吐血不止，胃潰瘍、肺結核及婦女崩中漏下等出血病症

[Q]什麼是鳳凰衣-雞卵中白皮-雞子白皮-鳳凰退-雞蛋膜衣-雞蛋衣?
[TAG] 鳳凰衣-雞卵中白皮-雞子白皮-鳳凰退-雞蛋膜衣-雞蛋衣
[A] 鳳凰衣-雞卵中白皮-雞子白皮-鳳凰退-雞蛋膜衣-雞蛋衣是一味中藥，它的性味是甘、溫，無毒而其歸經是肺經，鳳凰衣-雞卵中白皮-雞子白皮-鳳凰退-雞蛋膜衣-雞蛋衣的功效是補肺止咳其應用為用於慢性氣管炎，久咳，盜汗，咽痛失音，瘰癧結核，潰瘍不斂

[Q]什麼是蛋殼粉?
[TAG] 蛋殼粉
[A] 蛋殼粉是一味中藥，它的性味是淡，平而其歸經是胃，蛋殼粉的功效是收斂制酸，補鈣其應用為用於慢性胃炎，胃及十二指腸潰瘍，佝僂病

[Q]什麼是炒谷芽-炒穀芽?
[TAG] 炒谷芽-炒穀芽
[A] 炒谷芽-炒穀芽是一味中藥，它的性味是甘，平。而其歸經是脾胃，炒谷芽-炒穀芽的功效是消食健胃。其應用為用於食積停滯證。

[Q]什麼是豹骨?
[TAG] 豹骨
[A] 豹骨是一味中藥，它的性味是辛、溫，無毒而其歸經是肝、腎，豹骨的功效是祛風通絡，強筋健骨其應用為用於風濕痹痛，腳膝酸軟

[Q]什麼是九十五度乙醇?
[TAG] 九十五度乙醇
[A] 九十五度乙醇是一味中藥，它的性味是溫、辛、甘。而其歸經是肝、膽，九十五度乙醇的功效是行經絡而通痺塞，溫血脈而散凝瘀，善解凝郁，最益肝膽。其應用為改善筋骨酸痛、促進血液循環。坐月子期間飲用，可幫助去除惡露，尤其剖腹產者最為需要。具有增強體力、補腎功效。可改善風濕性關節炎。活血、利水、祛風、調經。腳氣痺弱、頭目眩暈、筋急小便不利。口噤不開，妊娠腰痛如折，產後受風引起的腰痛、筋急。兼治腰痛

[Q]什麼是黑木耳?
[TAG] 黑木耳
[A] 黑木耳是一味中藥，它的性味是甘，平。而其歸經是肺、脾、腎，黑木耳的功效是益氣、清熱、利濕、止血其應用為肺虛咳嗽、咯血、血淋、崩中漏下、便秘、產後虛弱、痔瘡、腰腿疼痛、抽筋麻木等。明清時期中醫大家傅山曾以黑木耳為主藥，治療婦人產後或男子中風中寒，腰部疼痛、手足麻木、拘攣痿軟、行走艱難或痿弱不能下床

[Q]什麼是小白花蛇-金錢白花蛇-花蛇-小花蛇-百節蛇-銀環蛇-金錢蛇-金錢蘄蛇?
[TAG] 小白花蛇-金錢白花蛇-花蛇-小花蛇-百節蛇-銀環蛇-金錢蛇-金錢蘄蛇
[A] 小白花蛇-金錢白花蛇-花蛇-小花蛇-百節蛇-銀環蛇-金錢蛇-金錢蘄蛇是一味中藥，它的性味是甘、鹹，溫；有毒。而其歸經是肝，小白花蛇-金錢白花蛇-花蛇-小花蛇-百節蛇-銀環蛇-金錢蛇-金錢蘄蛇的功效是祛風通絡，定驚止痙。其應用為1、用於風濕頑痹，口眼喎斜，半身不遂2、用於麻風，疥癬，皮膚搔癢等3、用於小兒急慢驚風，破傷風。

[Q]什麼是炙枇杷葉?
[TAG] 炙枇杷葉
[A] 炙枇杷葉是一味中藥，它的性味是苦，微寒。而其歸經是肺胃，炙枇杷葉的功效是清肺化痰止咳，降逆止嘔。其應用為1、用於肺熱咳嗽2、用於胃熱嘔逆。

[Q]什麼是烏梢蛇丸?
[TAG] 烏梢蛇丸
[A] 烏梢蛇丸是一味中藥，它的性味是甘，平。而其歸經是肝，烏梢蛇丸的功效是祛風通絡，定驚止痙。其應用為1、用於風濕痹痛2、用於麻風，疥癬，皮膚瘙癢3、用於小兒急慢驚風，破傷風。

[Q]什麼是紫油肉桂丸?
[TAG] 紫油肉桂丸
[A] 紫油肉桂丸是一味中藥，它的性味是辛、甘，大熱。而其歸經是腎脾心肝，紫油肉桂丸的功效是補火助陽，散寒止痛，溫經通脈。其應用為1、用於腎陽虛證2、用於寒凝血滯的脘腹冷痛，寒濕痹痛，胸痹，寒疝腹痛3、用於寒凝血滯的痛經，經閉4、用於陰疽。

